
A|NOM|O Bíblia|NOM|I-MISC contém|V|O um|DET|O número|NOM|O de|PRP|O afirmações|NOM|O sobre|PRP|O a|DET|O posição|NOM|O da|PRP+DET|O Terra|NOM|I-LOC no|PRP+DET|O universo|NOM|O e|CONJ|O sobre|PRP|O a|DET|O natureza|NOM|O das|PRP+DET|O estrelas|NOM|O e|CONJ|O dos|PRP+DET|O planetas|NOM|O ,|VIRG|O a|DET|O maioria|NOM|O das|PRP+DET|O quais|PR|O são|V|O poéticas|ADJ|O e|CONJ|O não|ADV|O devem|V|O ser|V|O interpretadas|V|O literalmente|ADV|O ;|SENT|O ver|V|O Cosmologia|NOM|I-MISC Bíblica|NOM|I-MISC .|SENT|O
Omar|V|I-PER Khayyam|V|I-PER foi|V|O um|DET|O grande|ADJ|O cientista|NOM|O ,|VIRG|O filósofo|ADJ|O e|CONJ|O poeta|NOM|O persa|ADJ|O que|PR|O viveu|V|O de|PRP|O 1048|CARD|O a|PRP|O 1131|CARD|O .|SENT|O
No|NOM|O entanto|CONJ|O ,|VIRG|O Kepler|NOM|I-PER não|ADV|O compreendeu|V|O os|DET|O princípios|NOM|O por|PRP|O detrás|ADV|O das|PRP+DET|O leis|NOM|O que|PR|O descobriu|V|O .|SENT|O
Algumas|NOM|O partes|NOM|O do|PRP+DET|O espectro|NOM|O podem|V|O ser|V|O observadas|V|O da|PRP+DET|O superfície|NOM|O da|PRP+DET|O Terra|NOM|I-LOC ,|VIRG|O enquanto|CONJ|O outras|ADJ|O partes|NOM|O só|ADV|O são|V|O observáveis|V|O de|PRP|O grandes|ADJ|O altitudes|NOM|O ou|CONJ|O no|PRP+DET|O espaço|NOM|O .|SENT|O
Apesar|V|O de|PRP|O algumas|ADJ|O ondas|NOM|O de|PRP|O rádio|NOM|O serem|V|O produzidas|V|O por|PRP|O objetos|NOM|O astronômicos|ADJ|O na|PRP+DET|O forma|NOM|O de|PRP|O radiação|NOM|O térmica|ADJ|O ,|VIRG|O a|DET|O maior|ADJ|O parte|NOM|O das|PRP+DET|O emissões|NOM|O de|PRP|O rádio|NOM|O que|PR|O são|V|O observadas|V|O da|PRP+DET|O Terra|NOM|I-LOC são|V|O vistas|V|O na|PRP+DET|O forma|NOM|O de|PRP|O radiação|NOM|O síncrotron|ADJ|O ,|VIRG|O que|PR|O é|V|O produzida|V|O quando|CONJ|O elétrons|NOM|O ou|CONJ|O outras|ADJ|O partículas|NOM|O eletricamente|ADV|O carregadas|V|O descrevem|V|O uma|DET|O trajetória|NOM|O curva|ADJ|O em|PRP|O um|DET|O campo|NOM|O magnético|ADJ|O .|SENT|O
Além|NOM|O da|PRP+DET|O radiação|NOM|O eletromagnética|ADJ|O outras|ADJ|O coisas|NOM|O podem|V|O ser|V|O observadas|V|O da|PRP+DET|O Terra|NOM|I-LOC que|PR|O se|P|O originam|V|O de|PRP|O grandes|ADJ|O distâncias|NOM|O .|SENT|O
A|NOM|O medição|NOM|O da|PRP+DET|O velocidade|NOM|O radia|V|O e|CONJ|O o|DET|O movimento|NOM|O próprio|ADJ|O mostra|V|O a|DET|O cinemática|NOM|O desses|PRP+P|O sistemas|NOM|O através|ADV|O da|PRP+DET|O Via|NOM|I-LOC Láctea|NOM|I-LOC .|SENT|O
Astrobiologia|NOM|O é|V|O o|DET|O estudo|NOM|O do|PRP+DET|O advento|NOM|O e|CONJ|O evolução|NOM|O os|DET|O sistemas|NOM|O biológicos|ADJ|O no|PRP+DET|O universo|NOM|O ,|VIRG|O com|PRP|O ênfase|NOM|O particular|ADJ|O na|PRP+DET|O possibilidade|NOM|O de|PRP|O vida|NOM|O fora|V|O do|PRP+DET|O planeta|NOM|I-LOC Terra|NOM|I-LOC .|SENT|O

Os|V|O demais|ADV|O países|NOM|O americanos|NOM|O restantes|NOM|O tiveram|V|O colonização|NOM|O majoritariamente|ADV|O anglo-saxônica|ADJ|O ,|VIRG|O com|PRP|O exceção|NOM|O de|PRP|O Québec|NOM|I-LOC ,|VIRG|O que|PR|O é|V|O de|PRP|O colonização|NOM|O francesa|ADJ|O (|QUOTE|O portanto|CONJ|O ,|VIRG|O latina|V|O )|QUOTE|O e|CONJ|O dos|PRP+DET|O estados|NOM|O do|PRP+DET|O sudoeste|NOM|O dos|PRP+DET|O Estados|NOM|I-LOC Unidos|NOM|I-LOC ,|VIRG|O de|PRP|O colonização|NOM|O espanhola|ADJ|O ,|VIRG|O além|ADV|O da|PRP+DET|O Luisiana|NOM|I-LOC ,|VIRG|O que|PR|O tem|V|O colonização|NOM|O francesa|ADJ|O .|SENT|O
Ao|NOM|O final|ADJ|O da|PRP+DET|O Segunda|NOM|I-MISC Guerra|NOM|I-MISC Mundial|NOM|I-MISC ,|VIRG|O a|DET|O criação|NOM|O da|PRP+DET|O CEPAL|NOM|I-ORG consolidou|V|O o|DET|O uso|NOM|O da|PRP+DET|O expressão|NOM|O como|CONJ|O sinônimo|NOM|O dos|PRP+DET|O países|NOM|O menos|ADV|O desenvolvidos|ADJ|O dos|PRP+DET|O continentes|NOM|O americanos|ADJ|O ,|VIRG|O e|CONJ|O tem|V|O ,|VIRG|O em|PRP|O consequência|NOM|O ,|VIRG|O um|DET|O significado|NOM|O mais|ADV|O próximo|ADJ|O da|PRP+DET|O economia|NOM|O e|CONJ|O dos|PRP+DET|O assuntos|NOM|O sociais|ADJ|O .|SENT|O
A|NOM|O partir|V|O do|PRP+DET|O Trópico|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Capricórnio|NOM|I-LOC ,|VIRG|O na|PRP+DET|O América|NOM|I-LOC do|PRP+DET|I-LOC Sul|NOM|I-LOC ,|VIRG|O os|DET|O tipos|NOM|O climáticos|ADJ|O dominantes|ADJ|O modificam-se|V+P|O progressivamente|ADV|O com|PRP|O o|DET|O aumento|NOM|O da|PRP+DET|O latitude|NOM|O ,|VIRG|O passando|V|O a|PRP|O predominar|V|O os|DET|O climas|NOM|O temperados|ADJ|O e|CONJ|O frios|ADJ|O .|SENT|O
Essas|NOM|O faixas|NOM|O vão|V|O desaparecendo|V|O à|PRP+DET|O medida|NOM|O que|PR|O diminui|V|O a|DET|O distância|NOM|O em|PRP|O relação|NOM|O ao|PRP+DET|O Pólo|NOM|I-LOC Sul|NOM|I-LOC ,|VIRG|O onde|PR|O mesmo|ADV|O ao|PRP+DET|O nível|NOM|O do|PRP+DET|O mar|NOM|O já|ADV|O se|P|O encontram|V|O áreas|NOM|O permanentemente|ADV|O geladas|ADJ|O .|SENT|O
Durante|NOM|O o|DET|O verão|NOM|O ,|VIRG|O no|PRP+DET|O hemisfério|NOM|O austral|ADJ|O ,|VIRG|O as|DET|O temperaturas|NOM|O mais|ADV|O elevadas|V|O ocorrem|V|O na|PRP+DET|O parte|NOM|O central|ADJ|O da|PRP+DET|O América|NOM|I-LOC do|PRP+DET|I-LOC Sul|NOM|I-LOC ,|VIRG|O atraindo|V|O ventos|NOM|O do|PRP+DET|O oceano|NOM|I-LOC Atlântico|NOM|I-LOC .|SENT|O
As|NOM|O primeiras|ADJ|O são|V|O comuns|ADJ|O na|PRP+DET|O parte|NOM|O equatorial|ADJ|O da|PRP+DET|O América|NOM|I-LOC do|PRP+DET|I-LOC Sul|NOM|I-LOC ou|CONJ|O em|PRP|O áreas|NOM|O litorâneas|ADJ|O .|SENT|O
Na|NOM|O América|NOM|I-LOC do|PRP+DET|I-LOC Sul|NOM|I-LOC ,|VIRG|O em|PRP|O sua|ADJ|O porção|NOM|O norte|NOM|O ,|VIRG|O merecem|V|O destaque|V|O os|DET|O rios|NOM|O Madalena|NOM|I-LOC ,|VIRG|O na|PRP+DET|O Colômbia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O e|CONJ|O Orinoco|V|I-LOC (|QUOTE|O na|PRP+DET|O Venezuela|NOM|I-LOC )|QUOTE|O que|PR|O deságuam|V|O no|PRP+DET|O mar|NOM|I-LOC das|PRP+DET|I-LOC Antilhas|NOM|I-LOC e|CONJ|O banham|V|O importante|ADJ|O área|NOM|O agropastoril|ADJ|O da|PRP+DET|O fachada|NOM|O norte|NOM|O do|PRP+DET|O continente|NOM|O ,|VIRG|O além|ADV|O de|PRP|O outros|ADJ|O rios|NOM|O importantes|ADJ|O que|PR|O ganham|V|O projeção|NOM|O nas|PRP+DET|O suas|ADJ|O partes|NOM|O central|ADJ|O e|CONJ|O meridional|ADJ|O ,|VIRG|O como|CONJ|O o|DET|O colossal|ADJ|O Amazonas|NOM|I-LOC e|CONJ|O os|DET|O rios|NOM|O Paraná|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Paraguai|NOM|I-LOC e|CONJ|O Uruguai|NOM|I-LOC ,|VIRG|O que|PR|O formam|V|O a|DET|O bacia|NOM|I-LOC Platina|NOM|I-LOC ,|VIRG|O todos|P|O desaguando|V|O no|PRP+DET|O oceano|NOM|I-LOC Atlântico|NOM|I-LOC .|SENT|O
São|NOM|O os|DET|O primeiros|ADJ|O grupos|NOM|O europeus|ADJ|O que|PR|O passam|V|O a|PRP|O povoar|V|O e|CONJ|O colonizar|V|O a|DET|O chamada|ADJ|O América|NOM|I-LOC .|SENT|O
Esse|V|O sequestro|NOM|O de|PRP|O negros|NOM|O ,|VIRG|O se|P|O fez|V|O via|V|O migração|NOM|O forçada|V|O para|PRP|O colônias|NOM|O --|V|O principalmente|ADV|O o|DET|O Brasil|NOM|I-LOC e|CONJ|O o|DET|O Caribe|NOM|I-LOC .|SENT|O
Em|NOM|O todos|ADJ|O os|DET|O países|NOM|O é|V|O possível|ADJ|O encontrar|V|O a|DET|O presença|NOM|O dos|PRP+DET|O povos|NOM|O que|PR|O habitavam|V|O o|DET|O continente|NOM|O americano|ADJ|O antes|ADV|O da|PRP+DET|O vinda|NOM|O dos|PRP+DET|O europeus|NOM|O ,|VIRG|O embora|ADV|O grande|ADJ|O parte|NOM|O dos|PRP+DET|O mesmos|NOM|O tenha|V|O sido|V|O dizimada|V|O :|SENT|O no|PRP+DET|O México|NOM|I-LOC ,|VIRG|O por|PRP|O exemplo|NOM|O ,|VIRG|O ainda|ADV|O é|V|O grande|ADJ|O a|DET|O herança|NOM|O e|CONJ|O a|DET|O influência|NOM|O da|PRP+DET|O civilização|NOM|O Asteca|NOM|I-MISC .|SENT|O
Os|V|O peruanos|ADJ|O também|ADV|O têm|V|O forte|ADJ|O influência|NOM|O da|PRP+DET|O civilização|NOM|O Inca|NOM|I-LOC ,|VIRG|O antiga|ADJ|O habitante|NOM|O do|PRP+DET|O oeste|NOM|O da|PRP+DET|O América|NOM|I-LOC do|PRP+DET|I-LOC Sul|NOM|I-LOC .|SENT|O
Os|V|O países|NOM|O do|PRP+DET|O Caribe|NOM|I-LOC ,|VIRG|O ademais|ADV|O do|PRP+DET|O Brasil|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Venezuela|NOM|I-LOC e|CONJ|O Colômbia|NOM|I-LOC apresentam|V|O forte|ADJ|O influência|NOM|O africana|ADJ|O .|SENT|O
O|V|O Haiti|NOM|I-LOC é|V|O um|DET|O país|NOM|O cuja|PR|O esmagadora|ADJ|O maioria|NOM|O da|PRP+DET|O população|NOM|O é|V|O negra|ADJ|O (|QUOTE|O apesar|L|O da|PRP+DET|O colonização|NOM|O francesa|ADJ|O e|CONJ|O do|PRP+DET|O idioma|NOM|O pátrio|ADJ|O do|PRP+DET|O Haiti|NOM|I-LOC ser|V|O o|DET|O francês|ADJ|O )|QUOTE|O .|SENT|O
O|V|O Brasil|NOM|I-LOC também|ADV|O tem|V|O grandes|ADJ|O concentrações|NOM|O de|PRP|O descendentes|NOM|O de|PRP|O negros|ADJ|O africanos|NOM|O e|CONJ|O abriga|V|O a|DET|O maior|ADJ|O população|NOM|O negra|ADJ|O fora|V|O da|PRP+DET|O África|V|I-LOC (|QUOTE|O considerando-se|V+P|O todos|P|O aqueles|P|O que|PR|O ,|VIRG|O formalmente|ADV|O ,|VIRG|O tem|V|O ancestrais|NOM|O africanos|ADJ|O )|QUOTE|O .|SENT|O
O|V|O Espanhol|NOM|I-MISC é|V|O o|DET|O idioma|NOM|O predominante|ADJ|O da|PRP+DET|O vasta|ADJ|O maioria|NOM|O dos|PRP+DET|O países|NOM|O latino-americanos|ADJ|O .|SENT|O
Em|NOM|O outras|ADJ|O ,|VIRG|O existe|V|O uma|DET|O grande|ADJ|O quantidade|NOM|O de|PRP|O falantes|NOM|O das|PRP+DET|O línguas|NOM|O indígenas|NOM|O ,|VIRG|O como|CONJ|O o|DET|O México|NOM|I-LOC ,|VIRG|O o|DET|O Peru|NOM|I-LOC ,|VIRG|O a|DET|O Guatemala|NOM|I-LOC e|CONJ|O o|DET|O Paraguai|NOM|I-LOC .|SENT|O
O|V|O Guarani|NOM|I-MISC também|ADV|O é|V|O idioma|NOM|O oficial|ADJ|O no|PRP+DET|O Paraguai|NOM|I-LOC juntamente|ADV|O com|PRP|O o|DET|O Espanhol|NOM|I-MISC .|SENT|O
A|NOM|O caça|NOM|O ,|VIRG|O como|CONJ|O base|NOM|O econômica|ADJ|O de|PRP|O sobrevivência|NOM|O ,|VIRG|O é|V|O praticada|V|O na|PRP+DET|O América|NOM|I-LOC somente|ADV|O por|PRP|O esparsos|ADJ|O grupos|NOM|O indígenas|NOM|O em|PRP|O vias|NOM|O de|PRP|O integração|NOM|O .|SENT|O
O|V|O extrativismo|NOM|O vegetal|ADJ|O aparece|V|O sempre|ADV|O como|CONJ|O atividade|NOM|O complementar|ADJ|O da|PRP+DET|O agricultura|NOM|O e|CONJ|O da|PRP+DET|O pecuária|NOM|O ,|VIRG|O merecendo|V|O destaque|NOM|O a|PRP|O extração|NOM|O do|PRP+DET|O látex|NOM|O da|PRP+DET|O seringueira|NOM|O ,|VIRG|O em|PRP|O toda|ADJ|O a|DET|O Floresta|NOM|I-LOC Amazônica|NOM|I-LOC (|QUOTE|O Brasil|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Colômbia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Peru|NOM|I-LOC e|CONJ|O Bolívia|NOM|I-LOC )|QUOTE|O ;|SENT|O do|PRP+DET|O quebracho|NOM|O ,|VIRG|O no|PRP+DET|O Pantanal|NOM|I-LOC (|QUOTE|O Argentina|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Paraguai|NOM|I-LOC e|CONJ|O Brasil|NOM|I-LOC )|QUOTE|O ;|SENT|O de|PRP|O madeira|NOM|O ,|VIRG|O em|PRP|O quase|ADV|O toda|ADJ|O a|DET|O América|NOM|I-LOC Central|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Brasil|NOM|I-LOC e|CONJ|O Chile|NOM|I-LOC ;|SENT|O e|CONJ|O ainda|ADV|O de|PRP|O babaçu|NOM|O e|CONJ|O carnaúba|NOM|O ,|VIRG|O no|PRP+DET|O Brasil|NOM|I-LOC .|SENT|O
Na|NOM|O extração|NOM|O do|PRP+DET|O petróleo|NOM|O ,|VIRG|O possuem|V|O grande|ADJ|O destaque|NOM|O México|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Venezuela|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Brasil|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Argentina|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Colômbia|NOM|I-LOC e|CONJ|O Equador|NOM|I-LOC .|SENT|O
O|V|O Brasil|NOM|I-LOC é|V|O o|DET|O segundo|CARD|O produtor|NOM|O mundial|ADJ|O de|PRP|O ferro|NOM|O ;|SENT|O o|DET|O Chile|NOM|I-LOC ,|VIRG|O o|DET|O Peru|NOM|I-LOC ,|VIRG|O sendo|V|O o|DET|O Chile|NOM|I-LOC o|DET|O maior|ADJ|O produtor|NOM|O do|PRP+DET|O mundo|NOM|O ;|SENT|O o|DET|O Brasil|NOM|I-LOC é|V|O um|DET|O dos|PRP+DET|O cinco|CARD|O maiores|ADJ|O produtores|NOM|O mundiais|ADJ|O de|PRP|O manganês|NOM|O ,|VIRG|O além|ADV|O de|PRP|O grande|ADJ|O produtor|NOM|O de|PRP|O estanho|NOM|O ,|VIRG|O minério|NOM|O do|PRP+DET|O qual|PR|O a|DET|O Bolívia|NOM|I-LOC é|V|O grande|ADJ|O exportadora|NOM|O .|SENT|O
Devido|NOM|O principalmente|ADV|O à|PRP+DET|O concentração|NOM|O das|PRP+DET|O terras|NOM|O mais|ADV|O férteis|ADJ|O nas|PRP+DET|O mãos|NOM|O de|PRP|O poucos|ADJ|O proprietários|NOM|O e|CONJ|O ao|PRP+DET|O grande|ADJ|O número|NOM|O de|PRP|O agricultores|NOM|O sem|PRP|O terras|NOM|O para|PRP|O cultivar|V|O ,|VIRG|O surgiram|V|O nessas|PRP+P|O áreas|NOM|O muitos|ADJ|O conflitos|NOM|O fundiários|ADJ|O ,|VIRG|O o|DET|O que|PR|O originou|V|O projetos|NOM|O de|PRP|O reforma|NOM|O agrária|ADJ|O que|PR|O visam|V|O à|PRP+DET|O distribuição|NOM|O mais|ADV|O igualitária|ADJ|O da|PRP+DET|O terra|NOM|O ,|VIRG|O em|PRP|O países|NOM|O como|CONJ|O México|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Bolívia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Chile|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Peru|NOM|I-LOC e|CONJ|O Cuba|NOM|I-LOC .|SENT|O
Como|NOM|O exemplos|NOM|O característicos|ADJ|O desse|PRP+P|O sistema|NOM|O ,|VIRG|O podemos|V|O citar|V|O o|DET|O café|NOM|O ,|VIRG|O responsável|ADJ|O por|PRP|O uma|DET|O parte|NOM|O substancial|ADJ|O das|PRP+DET|O rendas|NOM|O de|PRP|O exportação|NOM|O da|PRP+DET|O Colômbia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Costa|NOM|I-LOC Rica|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Guatemala|NOM|I-LOC e|CONJ|O El|NOM|I-LOC Salvador|NOM|I-LOC ,|VIRG|O e|CONJ|O a|DET|O banana|NOM|O ,|VIRG|O com|PRP|O igual|ADJ|O importância|NOM|O para|PRP|O o|DET|O Panamá|NOM|I-LOC e|CONJ|O Honduras|NOM|I-LOC ,|VIRG|O além|ADV|O de|PRP|O outros|ADJ|O produtos|NOM|O de|PRP|O menor|ADJ|O expressão|NOM|O .|SENT|O
Brasil|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Argentina|NOM|I-LOC e|CONJ|O México|NOM|I-LOC são|V|O os|DET|O países|NOM|O que|PR|O possuem|V|O a|DET|O maior|ADJ|O quantidade|NOM|O de|PRP|O cabeças|NOM|O de|PRP|O gado|NOM|O .|SENT|O
Nessa|NOM|O época|NOM|O ,|VIRG|O beneficiando-se|V+P|O das|PRP+DET|O abundantes|ADJ|O matérias-primas|NOM|O locais|ADJ|O ,|VIRG|O dos|PRP+DET|O baixos|ADJ|O salários|NOM|O pagos|V|O à|PRP+DET|O mão-de-obra|NOM|O e|CONJ|O de|PRP|O uma|DET|O certa|ADJ|O especialização|NOM|O trazida|V|O pelos|PRP+DET|O imigrantes|NOM|O ,|VIRG|O países|NOM|O como|CONJ|O Brasil|NOM|I-LOC ,|VIRG|O México|NOM|I-LOC e|CONJ|O Argentina|NOM|I-LOC ,|VIRG|O além|ADV|O de|PRP|O Venezuela|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Chile|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Colômbia|NOM|I-LOC e|CONJ|O Peru|NOM|I-LOC ,|VIRG|O puderam|V|O implantar|V|O expressivos|ADJ|O parques|NOM|O industriais|ADJ|O .|SENT|O
Nos|NOM|O demais|ADV|O países|NOM|O latino-americanos|ADJ|O ,|VIRG|O principalmente|ADV|O da|PRP+DET|O América|NOM|I-LOC Central|NOM|I-LOC ,|VIRG|O predominam|V|O indústrias|NOM|O de|PRP|O beneficiamento|NOM|O de|PRP|O produtos|NOM|O primários|ADJ|O para|PRP|O exportação|NOM|O .|SENT|O
É|V|O maior|ADJ|O nas|PRP+DET|O nações|NOM|O latinas|ADJ|O mais|ADV|O industrializadas|V|O --|V|O Brasil|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Argentina|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Colômbia|NOM|I-LOC e|CONJ|O México|NOM|I-LOC --|V|O ,|VIRG|O reduzindo-se|V+P|O nos|PRP+DET|O demais|ADV|O países|NOM|O .|SENT|O
Na|NOM|O região|NOM|O mais|ADV|O densamente|ADV|O povoada|V|O da|PRP+DET|O América|NOM|I-LOC do|PRP+DET|I-LOC Sul|NOM|I-LOC e|CONJ|O servida|V|O pela|PRP+DET|O bacia|NOM|O dos|PRP+DET|O rios|NOM|O Paraná|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Paraguai|NOM|I-LOC e|CONJ|O Uruguai|NOM|I-LOC (|QUOTE|O bacia|NOM|I-LOC Platina|V|I-LOC )|QUOTE|O vem|V|O sendo|V|O desenvolvida|V|O uma|DET|O hidrovia|NOM|O que|PR|O fará|V|O a|DET|O interligação|NOM|O fluvial|ADJ|O entre|PRP|O os|DET|O quatro|CARD|O países|NOM|O do|PRP+DET|O sudeste|NOM|O do|PRP+DET|O continente|NOM|O .|SENT|O

Tinha|NOM|O este|DET|O género|NOM|O já|ADV|O alguns|ADJ|O percursores|NOM|O como|CONJ|O Raúl|NOM|I-PER Brandão|NOM|I-PER e|CONJ|O sofria|V|O a|DET|O influência|NOM|O das|PRP+DET|O filosofias|NOM|O de|PRP|O Nietzsche|NOM|I-PER ou|CONJ|O Schopenhauer|V|I-PER .|SENT|O
É|V|O a|DET|O vertente|NOM|O da|PRP+DET|O obra|NOM|O do|PRP+DET|O autor|NOM|O que|PR|O menos|ADV|O interesse|NOM|O suscitará|V|O senão|CONJ|O pelo|PRP+DET|O quadro|NOM|O da|PRP+DET|O miséria|NOM|O em|PRP|O Portugal|NOM|I-LOC que|PR|O descreve|V|O com|PRP|O rigor|NOM|O jornalístico|ADJ|O .|SENT|O
Nos|NOM|O últimos|ADJ|O anos|NOM|O da|PRP+DET|O sua|ADJ|O vida|NOM|O ,|VIRG|O Albino|NOM|I-PER Forjaz|V|I-PER de|PRP|I-PER Sampaio|NOM|I-PER dedicou-se|V+P|O essencialmente|ADV|O aos|PRP+DET|O estudos|NOM|O de|PRP|O biblioteconomia|NOM|O ,|VIRG|O à|PRP+DET|O história|NOM|O do|PRP+DET|O livro|NOM|O e|CONJ|O da|PRP+DET|O tipografia|NOM|O .|SENT|O
Morreu|NOM|O em|PRP|O Lisboa|NOM|I-LOC ,|VIRG|O a|DET|O sua|ADJ|O cidade|NOM|O de|PRP|O eleição|NOM|O ,|VIRG|O a|PRP|O escrever|V|O um|DET|O artigo|NOM|O para|PRP|O um|DET|O jornal|NOM|O .|SENT|O

A|NOM|O Espanha|NOM|I-LOC já|ADV|O o|P|O usava|V|O desde|PRP|O meados|NOM|O do|PRP+DET|O século|NOM|O precedente|ADJ|O .|SENT|O
Contudo|NOM|O ,|VIRG|O é|V|O o|DET|O padrão|NOM|O internacional|ADJ|O ,|VIRG|O sendo|V|O reconhecido|V|O por|PRP|O instituições|NOM|O internacionais|ADJ|O como|CONJ|O a|DET|O Organização|NOM|I-ORG das|PRP+DET|I-ORG Nações|NOM|I-ORG Unidas|NOM|I-ORG ou|CONJ|O a|DET|O União|NOM|I-ORG Postal|NOM|I-ORG Universal|NOM|I-ORG .|SENT|O
Segundo|NOM|O a|PRP|O Bíblia|NOM|I-MISC ,|VIRG|O Jesus|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Nazaré|NOM|I-PER teria|V|O sido|V|O ungido|V|O após|PRP|O o|DET|O seu|ADJ|O baptismo|NOM|O ,|VIRG|O "|V|O cerca|V|O de|PRP|O trinta|CARD|O anos|NOM|O "|V|O depois|ADV|O do|PRP+DET|O seu|ADJ|O nascimento|NOM|O .|SENT|O
Os|V|O seus|ADJ|O sucessores|NOM|O seguiram|V|O tal|P|O prática|NOM|O até|PRP|O que|PR|O a|DET|O memória|NOM|O da|PRP+DET|O República|NOM|I-LOC Romana|NOM|B-LOC se|P|O foi|V|O esbatendo|V|O ,|VIRG|O quando|CONJ|O começaram|V|O a|PRP|O usar|V|O explicitamente|ADV|O o|DET|O seu|ADJ|O ano|NOM|O de|PRP|O reinado|NOM|O .|SENT|O
Também|NOM|O a|PRP|O pacificação|NOM|O de|PRP|O uma|DET|O região|NOM|O por|PRP|O Augusto|NOM|I-PER serviu|V|O como|CONJ|O ponto|NOM|O de|PRP|O partida|NOM|O para|PRP|O um|DET|O calendário|NOM|O .|SENT|O
--|V|O ano|NOM|O este|P|O que|PR|O é|V|O determinado|ADJ|O pelas|PRP+DET|O informações|NOM|O dadas|V|O por|PRP|O Flávio|NOM|I-PER Josefo|V|I-PER quanto|ADV|O aos|PRP+DET|O eclipses|NOM|O lunares|ADJ|O ocorridos|V|O na|PRP+DET|O Páscoa|NOM|I-MISC e|CONJ|O aos|PRP+DET|O acontecimentos|NOM|O que|PR|O acompanharam|V|O a|DET|O sua|ADJ|O morte|NOM|O ,|VIRG|O tal|P|O como|CONJ|O foi|V|O calculado|V|O por|PRP|O Kepler|NOM|I-PER .|SENT|O
)|QUOTE|O ,|VIRG|O estabelecendo|V|O o|DET|O padrão|NOM|O da|PRP+DET|O não|ADV|O existência|NOM|O de|PRP|O ano|NOM|O zero|CARD|O --|V|O ainda|ADV|O que|PR|O tenha|V|O usado|ADJ|O o|DET|O zero|CARD|O no|PRP+DET|O seu|ADJ|O computus|NOM|O ,|VIRG|O ou|CONJ|O determinação|NOM|O da|PRP+DET|O Páscoa|NOM|I-MISC cristã|ADJ|O .|SENT|O
A|NOM|O adoção|NOM|O do|PRP+DET|O novo|ADJ|O sistema|NOM|O de|PRP|O datação|NOM|O por|PRP|O Carlos|NOM|I-PER Magno|NOM|I-PER e|CONJ|O pelos|PRP+DET|O seus|ADJ|O sucessores|NOM|O está|V|O na|PRP+DET|O origem|NOM|O do|PRP+DET|O sucesso|NOM|O do|PRP+DET|O mesmo|ADV|O nos|PRP+DET|O séculos|NOM|O seguintes|ADJ|O ,|VIRG|O até|PRP|O à|PRP+DET|O época|NOM|O atual|ADJ|O .|SENT|O

Aquiles|NOM|I-PER tem|V|O ainda|ADV|O a|DET|O característica|NOM|O de|PRP|O ser|V|O o|DET|O mais|ADV|O belo|ADJ|O dos|PRP+DET|O heróis|NOM|O reunidos|ADJ|O contra|PRP|O Tróia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O assim|ADV|O como|CONJ|O o|DET|O melhor|ADJ|O entre|PRP|O eles|P|O .|SENT|O
afirmavam|V|O que|CONJSUB|O Aquiles|NOM|I-PER era|V|O invulnerável|ADJ|O em|PRP|O todo|ADJ|O o|DET|O seu|ADJ|O corpo|NOM|O ,|VIRG|O exceto|PRP|O em|PRP|O seu|ADJ|O calcanhar|NOM|O ;|SENT|O ainda|ADV|O segundo|CARD|O estas|DET|O versões|NOM|O de|PRP|O seu|ADJ|O mito|NOM|O ,|VIRG|O sua|ADJ|O morte|NOM|O teria|V|O sido|V|O causada|V|O por|PRP|O uma|DET|O flecha|NOM|O envenenada|ADJ|O que|PR|O o|P|O teria|V|O atingido|V|O exatamente|ADV|O nesta|PRP+P|O parte|NOM|O de|PRP|O seu|ADJ|O corpo|NOM|O .|SENT|O
As|NOM|O obras|NOM|O literárias|ADJ|O (|QUOTE|O e|CONJ|O artísticas|ADJ|O em|PRP|O geral|ADJ|O )|QUOTE|O em|PRP|O que|PR|O Aquiles|NOM|I-PER aparece|V|O como|CONJ|O herói|NOM|O são|V|O abundantes|ADJ|O .|SENT|O
O|V|O nome|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER pode|V|O ser|V|O interpretado|V|O como|CONJ|O uma|DET|O combinação|NOM|O de|PRP|O ἄχος|V|O (|QUOTE|O akhos|V|O )|QUOTE|O ,|VIRG|O "|V|O luto|V|O "|V|O e|CONJ|O λαός|V|O (|QUOTE|O laos|V|O )|QUOTE|O ,|VIRG|O "|V|O povo|NOM|O "|V|O ,|VIRG|O "|V|O tribo|NOM|O "|V|O ,|VIRG|O "|V|O nação|NOM|O "|V|O ,|VIRG|O etc|X|O .|SENT|O
Em|NOM|O outras|ADJ|O palavras|NOM|O ,|VIRG|O Aquiles|NOM|I-PER seria|V|O uma|DET|O personificação|NOM|O do|PRP+DET|O luto|NOM|O das|PRP+DET|O pessoas|NOM|O ,|VIRG|O luto|V|O sendo|V|O um|DET|O dos|PRP+DET|O temas|NOM|O que|PR|O é|V|O levantado|V|O por|PRP|O inúmeras|ADJ|O vezes|NOM|O na|PRP+DET|O Ilíada|NOM|I-MISC (|QUOTE|O muitas|ADJ|O delas|PRP+P|O pelo|PRP+DET|O próprio|ADJ|O Aquiles|NOM|I-PER )|QUOTE|O .|SENT|O
O|V|O papel|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER como|CONJ|O herói|NOM|O do|PRP+DET|O luto|NOM|O forma|NOM|O ,|VIRG|O assim|ADV|O ,|VIRG|O um|DET|O contraste|NOM|O irônico|ADJ|O com|PRP|O a|DET|O visão|NOM|O convencional|ADJ|O ,|VIRG|O que|PR|O o|P|O apresenta|V|O como|CONJ|O um|DET|O herói|NOM|O de|PRP|O kleos|ADJ|O (|QUOTE|O "|V|O glória|NOM|O "|V|O ,|VIRG|O especialmente|ADV|O na|PRP+DET|O guerra|NOM|O )|QUOTE|O .|SENT|O
Por|NOM|O este|DET|O motivo|NOM|O ,|VIRG|O os|DET|O dois|CARD|O deuses|NOM|O desistiram|V|O de|PRP|O cortejá-la|V+P|O ,|VIRG|O e|CONJ|O fizeram-na|V+P|O se|P|O casar|V|O com|PRP|O Peleu|NOM|I-PER .|SENT|O
Aquiles|NOM|I-PER tornou-se|V+P|O um|DET|O adolescente|NOM|O muito|ADV|O belo|ADJ|O ,|VIRG|O loiro|ADJ|O ,|VIRG|O de|PRP|O olhos|NOM|O vivos|ADJ|O ,|VIRG|O intrépido|ADJ|O ,|VIRG|O simultaneamente|ADV|O capaz|ADJ|O da|PRP+DET|O maior|ADJ|O ternura|NOM|O e|CONJ|O da|PRP+DET|O maior|ADJ|O violência|NOM|O .|SENT|O
O|V|O adivinho|V|O Calcas|NOM|I-PER havia|V|O declarado|V|O ,|VIRG|O quando|CONJ|O Aquiles|NOM|I-PER tinha|V|O nove|CARD|O anos|NOM|O de|PRP|O idade|NOM|O ,|VIRG|O que|PR|O Tróia|NOM|I-LOC só|ADV|O poderia|V|O ser|V|O tomada|V|O com|PRP|O a|DET|O ajuda|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER .|SENT|O
Tétis|NOM|O tinha|V|O o|DET|O pressentimento|NOM|O de|PRP|O que|PR|O Aquiles|NOM|I-PER morreria|V|O na|PRP+DET|O guerra|NOM|O .|SENT|O
Entretanto|NOM|O ,|VIRG|O os|DET|O gregos|NOM|O enviaram|V|O Odisseu|V|I-PER como|CONJ|O embaixador|NOM|O à|PRP+DET|O corte|NOM|O de|PRP|O Peleu|NOM|I-PER ,|VIRG|O afim|NOM|O de|PRP|O que|PR|O ele|P|O trouxesse|V|O o|DET|O indispensável|ADJ|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O mas|CONJ|O como|CONJ|O este|P|O não|ADV|O foi|V|O encontrado|V|O ,|VIRG|O recorreram|V|O a|DET|O Calcas|NOM|I-PER ,|VIRG|O que|PR|O lhes|P|O revelou|V|O o|DET|O embuste|NOM|O .|SENT|O
Odisseu|V|I-PER se|P|O disfarçou|V|O ,|VIRG|O então|ADV|O ,|VIRG|O de|PRP|O mercador|NOM|O ,|VIRG|O e|CONJ|O dirigiu-se|V+P|O ao|PRP+DET|O palácio|NOM|O de|PRP|O Licomedes|NOM|I-PER ,|VIRG|O conseguindo|V|O entrar|V|O no|PRP+DET|O gineceu|NOM|O .|SENT|O
Aquiles|NOM|I-PER então|ADV|O concorda|V|O em|PRP|O participar|V|O da|PRP+DET|O guerra|NOM|O
Entretanto|NOM|O ,|VIRG|O uma|DET|O das|PRP+DET|O filhas|NOM|O de|PRP|O Licomedes|NOM|I-PER ,|VIRG|O Deidamia|NOM|I-PER ,|VIRG|O que|PR|O já|ADV|O há|V|O muito|ADV|O tempo|NOM|O conhecia|V|O a|DET|O verdadeira|ADJ|O identidade|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O apresentou-se|V+P|O grávida|ADJ|O ,|VIRG|O embora|CONJ|O o|DET|O nascimento|NOM|O do|PRP+DET|O seu|ADJ|O filho|NOM|O só|ADV|O aconteça|V|O após|PRP|O a|DET|O partida|NOM|O do|PRP+DET|O herói|NOM|O .|SENT|O
Este|V|O recebeu|V|O o|DET|O nome|NOM|O de|PRP|O Neoptólemo|NOM|I-PER ,|VIRG|O e|CONJ|O a|DET|O alcunha|NOM|O de|PRP|O Pirro|NOM|I-PER (|QUOTE|O pelo|PRP+DET|O nome|NOM|O de|PRP|O seu|ADJ|O pai|NOM|O )|QUOTE|O .|SENT|O
Ulisses|NOM|I-PER conduziu|V|O então|ADV|O Aquiles|NOM|I-PER para|PRP|O junto|ADV|O de|PRP|O seus|ADJ|O pais|NOM|O .|SENT|O
Mas|NOM|O Aquiles|NOM|I-PER recusou|V|O os|DET|O conselhos|NOM|O de|PRP|O sua|ADJ|O mãe|NOM|O .|SENT|O
Nada|NOM|O lhe|P|O importava|V|O mais|ADV|O do|PRP+DET|O que|PR|O o|DET|O brilho|NOM|O da|PRP+DET|O glória|NOM|O e|CONJ|O ,|VIRG|O por|PRP|O mais|ADV|O que|CONJSUB|O os|DET|O oráculos|NOM|O previssem|V|O a|DET|O sua|ADJ|O morte|NOM|O em|PRP|O Tróia|NOM|I-LOC --|V|O como|CONJ|O consequência|NOM|O de|PRP|O ter|V|O matado|V|O um|DET|O filho|NOM|O de|PRP|O Apolo|NOM|I-PER --|V|O ele|P|O não|ADV|O descansou|V|O enquanto|CONJ|O seu|ADJ|O pai|NOM|O não|ADV|O lhe|P|O concedeu|V|O um|DET|O exército|NOM|O e|CONJ|O uma|DET|O frota|NOM|O .|SENT|O
Peleu|NOM|I-PER dotou-o|V+P|O então|ADV|O com|PRP|O cinqüenta|CARD|O navios|NOM|O e|CONJ|O confiou-lhe|V+P|O as|DET|O armas|NOM|O que|PR|O os|DET|O deuses|NOM|O lhe|P|O tinham|V|O oferecido|V|O no|PRP+DET|O dia|NOM|O do|PRP+DET|O seu|ADJ|O casamento|NOM|O .|SENT|O
Aquiles|NOM|I-PER é|V|O mencionado|V|O já|ADV|O nos|PRP+DET|O dois|CARD|O primeiros|CARD|O versos|NOM|O da|PRP+DET|O Ilíada|NOM|I-MISC :|SENT|O
Aquiles|NOM|I-PER é|V|O o|DET|O único|ADJ|O mortal|NOM|O a|PRP|O experimentar|V|O a|DET|O ira|NOM|O devoradora|ADJ|O ;|SENT|O se|P|O sua|ADJ|O raiva|NOM|O pode|V|O ,|VIRG|O por|PRP|O vezes|NOM|O ,|VIRG|O hesitar|V|O ,|VIRG|O noutros|PRP+P|O momentos|NOM|O ela|P|O não|ADV|O pode|V|O ser|V|O resfriada|ADJ|O .|SENT|O
A|NOM|O humanização|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER através|ADV|O dos|PRP+DET|O eventos|NOM|O da|PRP+DET|O guerra|NOM|O é|V|O um|DET|O importante|ADJ|O tema|NOM|O da|PRP+DET|O narrativa|NOM|O da|PRP+DET|O obra|NOM|O .|SENT|O
Assim|ADV|O que|CONJSUB|O os|DET|O gregos|NOM|O partem|V|O para|PRP|O a|DET|O Guerra|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Tróia|NOM|I-PER ,|VIRG|O eles|P|O fazem|V|O uma|DET|O parada|NOM|O acidental|ADJ|O na|PRP+DET|O Mísia|NOM|I-PER ,|VIRG|O na|PRP+DET|O Ásia|ADJ|I-LOC Menor|NOM|I-LOC ,|VIRG|O governada|V|O então|ADV|O pelo|PRP+DET|O rei|NOM|O Télefo|NOM|I-PER .|SENT|O
Na|NOM|O batalha|NOM|O que|PR|O se|P|O seguiu|V|O Aquiles|NOM|I-PER provocou|V|O no|PRP+DET|O próprio|ADJ|O Télefo|NOM|I-PER uma|DET|O ferida|NOM|O que|PR|O não|ADV|O cicatrizava|V|O jamais|ADV|O ;|SENT|O Télefo|V|I-PER consultou|V|O um|DET|O oráculo|NOM|O ,|VIRG|O que|PR|O afirmou|V|O que|CONJSUB|O "|V|O aquele|P|O que|PR|O feriu|V|O deverá|V|O curar|V|O "|V|O .|SENT|O
Odisseu|V|I-PER teria|V|O argumentado|V|O que|CONJSUB|O a|DET|O lança|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER causou|V|O a|PRP|O ferida|V|O e|CONJ|O ,|VIRG|O portanto|CONJ|O ,|VIRG|O ela|P|O deveria|V|O poder|V|O curá-la|V+P|O .|SENT|O
Agamemnon|NOM|I-PER ,|VIRG|O o|DET|O chefe|NOM|O dos|PRP+DET|O exércitos|NOM|O aqueus|ADJ|O ,|VIRG|O tendo|V|O sabido|ADJ|O através|ADV|O do|PRP+DET|O oráculo|NOM|O que|PR|O os|DET|O ventos|NOM|O não|ADV|O soprariam|V|O a|DET|O não|ADV|O ser|V|O que|CONJSUB|O sacrificasse|V|O a|DET|O sua|ADJ|O filha|NOM|O Ifigénia|NOM|I-PER ,|VIRG|O imaginou|V|O que|CONJSUB|O a|DET|O melhor|ADJ|O maneira|NOM|O de|PRP|O a|DET|O atrair|V|O ,|VIRG|O sem|PRP|O suspeitas|NOM|O ,|VIRG|O seria|V|O propondo-lhe|V+P|O casamento|NOM|O com|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER .|SENT|O
Quando|V|O o|DET|O herói|NOM|O teve|V|O conhecimento|NOM|O do|PRP+DET|O embuste|NOM|O em|PRP|O que|PR|O fora|V|O envolvido|V|O sem|PRP|O saber|V|O ,|VIRG|O censurou|V|O violentamente|ADV|O o|DET|O "|ADJ|O rei|NOM|O dos|PRP+DET|O reis|NOM|O "|V|O :|SENT|O e|CONJ|O esta|P|O será|V|O a|DET|O primeira|CARD|O querela|NOM|O com|PRP|O Agamemnon|NOM|I-PER .|SENT|O
Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O no|PRP+DET|O entanto|ADV|O ,|VIRG|O fascinado|V|O com|PRP|O a|DET|O beleza|NOM|O tanto|ADV|O de|PRP|O Troilo|NOM|I-PER como|CONJ|O de|PRP|O sua|ADJ|O irmã|NOM|O Polixena|NOM|I-PER ,|VIRG|O e|CONJ|O ,|VIRG|O arrebatado|V|O pelo|PRP+DET|O desejo|NOM|O ,|VIRG|O dirigiu|V|O suas|ADJ|O atenções|NOM|O sexuais|ADJ|O ao|PRP+DET|O jovem|NOM|O --|V|O que|CONJSUB|O ,|VIRG|O ao|PRP+DET|O recusar-se|V+P|O a|PRP|O ceder|V|O aos|PRP+DET|O avanços|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O viu-se|V+P|O decapitado|V|O sobre|PRP|O um|DET|O altar|NOM|O de|PRP|O Apolo|NOM|I-PER .|SENT|O
Os|V|O escritores|NOM|O antigos|ADJ|O retrataram|V|O Troilo|NOM|I-PER como|CONJ|O a|DET|O epítome|NOM|O de|PRP|O uma|DET|O criança|NOM|O morta|ADJ|O ,|VIRG|O pranteada|V|O por|PRP|O seus|ADJ|O pais|NOM|O .|SENT|O
A|NOM|O Ilíada|NOM|I-MISC de|PRP|O Homero|NOM|I-PER é|V|O a|DET|O narrativa|NOM|O mais|ADV|O famosa|ADJ|O dos|PRP+DET|O feitos|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER na|PRP+DET|O Guerra|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Tróia|NOM|I-PER .|SENT|O
O|V|O épico|ADJ|O homérico|ADJ|O cobre|NOM|O apenas|ADV|O algumas|ADJ|O poucas|ADJ|O semanas|NOM|O do|PRP+DET|O conflito|NOM|O ,|VIRG|O e|CONJ|O não|ADV|O descreve|V|O a|DET|O morte|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER .|SENT|O
Ela|NOM|O se|P|O inicia|V|O com|PRP|O o|DET|O herói|NOM|O se|P|O retirando|V|O da|PRP+DET|O batalha|NOM|O ,|VIRG|O após|PRP|O se|P|O ver|V|O desonrado|V|O por|PRP|O Agamemnon|NOM|I-PER ,|VIRG|O comandante|NOM|O das|PRP+DET|O forças|NOM|O aquéias|ADJ|O .|SENT|O
O|V|O profeta|V|O Calcas|NOM|I-PER conseguiu|V|O determinar|V|O com|PRP|O sucesso|NOM|O a|PRP|O origem|NOM|O dos|PRP+DET|O problemas|NOM|O ,|VIRG|O porém|CONJ|O não|ADV|O ousou|V|O se|P|O manifestar|V|O até|PRP|O que|PR|O Aquiles|NOM|I-PER jurasse|V|O protegê-lo|V+P|O .|SENT|O
Agamemnon|NOM|I-PER consentiu|V|O então|ADV|O em|PRP|O retornar|V|O Criseida|NOM|I-PER a|PRP|O seu|ADJ|O pai|NOM|O ,|VIRG|O porém|CONJ|O ordenou|V|O que|CONJSUB|O o|DET|O prêmio|NOM|O obtido|V|O por|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER durante|PRP|O a|DET|O batalha|NOM|O ,|VIRG|O a|DET|O escrava|ADJ|O Briseida|NOM|I-PER ,|VIRG|O lhe|P|O fosse|V|O trazida|V|O como|CONJ|O substituta|NOM|O de|PRP|O Criseida|NOM|I-PER .|SENT|O
À|V|O medida|V|O que|CONJSUB|O a|DET|O batalha|NOM|O começou|V|O a|PRP|O tomar|V|O um|DET|O rumo|NOM|O desfavorável|ADJ|O aos|PRP+DET|O gregos|NOM|O ,|VIRG|O Nestor|NOM|I-PER declarou|V|O que|CONJSUB|O os|DET|O troianos|NOM|O estavam|V|O vencendo|V|O porque|CONJ|O Agamemnon|NOM|I-PER havia|V|O enfurecido|V|O a|DET|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O e|CONJ|O instigou|V|O o|DET|O líder|NOM|O aqueu|ADJ|O a|PRP|O fazer|V|O as|DET|O pases|NOM|O com|PRP|O o|DET|O guerreiro|NOM|O .|SENT|O
Agamemnon|NOM|I-PER concordou|V|O e|CONJ|O enviou|V|O Odisseu|V|I-PER e|CONJ|O mais|ADV|O outros|P|O dois|CARD|O líderes|NOM|O até|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O oferecendo|V|O o|DET|O retorno|NOM|O de|PRP|O Briseida|NOM|I-PER e|CONJ|O outros|ADJ|O presentes|NOM|O .|SENT|O
Aquiles|NOM|I-PER recusou|V|O ,|VIRG|O e|CONJ|O ainda|ADV|O instou|V|O os|DET|O gregos|ADJ|O a|PRP|O velejarem|V|O de|PRP|O volta|NOM|O para|PRP|O casa|NOM|O ,|VIRG|O como|CONJ|O ele|P|O planejava|V|O fazer|V|O .|SENT|O
Eventualmente|ADV|O ,|VIRG|O no|PRP+DET|O entanto|ADV|O ,|VIRG|O ansioso|ADJ|O por|PRP|O obter|V|O glória|NOM|O ,|VIRG|O a|DET|O despeito|NOM|O de|PRP|O sua|ADJ|O ausência|NOM|O no|PRP+DET|O campo|NOM|O de|PRP|O batalha|NOM|O ,|VIRG|O Aquiles|NOM|I-PER orou|V|O para|PRP|O sua|ADJ|O mãe|NOM|O ,|VIRG|O pedindo|V|O a|PRP|O ela|P|O que|PR|O intercedesse|V|O a|DET|O seu|ADJ|O favor|NOM|O junto|ADJ|O a|PRP|O Zeus|NOM|I-PER ,|VIRG|O favorecendo|V|O os|DET|O troianos|NOM|O --|V|O que|CONJSUB|O ,|VIRG|O liderados|V|O por|PRP|O Heitor|NOM|I-PER ,|VIRG|O acabaram|V|O efetivamente|ADV|O por|PRP|O empurrar|V|O o|DET|O exército|NOM|O grego|ADJ|O rumo|NOM|O aos|PRP+DET|O seus|ADJ|O acampamentos|NOM|O na|PRP+DET|O praia|NOM|O ,|VIRG|O e|CONJ|O tomaram|V|O de|PRP|O assalto|NOM|O seus|ADJ|O navios|NOM|O .|SENT|O
Pátroclo|NOM|I-PER obteve|V|O sucesso|NOM|O ao|PRP+DET|O expulsar|V|O os|DET|O troianos|NOM|O das|PRP+DET|O praias|NOM|O ocupadas|ADJ|O pelos|PRP+DET|O gregos|NOM|O ,|VIRG|O porém|CONJ|O acabou|V|O sendo|V|O morto|ADJ|O por|PRP|O Heitor|NOM|I-PER antes|ADV|O que|PR|O pudessse|V|O organizar|V|O o|DET|O contra-ataque|NOM|O à|PRP+DET|O cidade|NOM|O de|PRP|I-LOC Tróia|NOM|I-LOC .|SENT|O
Após|NOM|O receber|V|O de|PRP|O Antíloco|NOM|I-PER ,|VIRG|O filho|NOM|O de|PRP|O Nestor|NOM|I-PER ,|VIRG|O as|DET|O notícias|NOM|O da|PRP+DET|O morte|NOM|O de|PRP|O Pátroclo|NOM|I-PER ,|VIRG|O Aquiles|NOM|I-PER sofreu|V|O muito|ADV|O com|PRP|O a|DET|O morte|NOM|O de|PRP|O seu|ADJ|O amigo|NOM|O íntimo|NOM|O ,|VIRG|O e|CONJ|O realizou|V|O diversos|ADJ|O jogos|NOM|O fúnebres|ADJ|O em|PRP|O sua|ADJ|O honra|NOM|O .|SENT|O
O|V|O herói|NOM|O chegou|V|O mesmo|ADV|O a|PRP|O lutar|V|O contra|PRP|O o|DET|O deus-|NOM|O rio|NOM|O Escamandro|NOM|I-LOC ,|VIRG|O que|PR|O havia|V|O se|P|O enfurecido|V|O por|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ter|V|O sufocado|V|O suas|ADJ|O águas|NOM|O com|PRP|O todos|ADJ|O os|DET|O homens|NOM|O que|PR|O ele|P|O havia|V|O matado|V|O .|SENT|O
O|V|O deus|NOM|O estava|V|O prestes|ADJ|O a|PRP|O afogar|V|O Aquiles|NOM|I-PER quando|CONJ|O foi|V|O interrompido|V|O por|PRP|O Hera|NOM|I-PER e|CONJ|O Hefesto|NOM|I-PER ;|SENT|O e|CONJ|O o|DET|O próprio|ADJ|O Zeus|NOM|I-PER ,|VIRG|O ao|PRP+DET|O perceber|V|O a|DET|O dimensão|NOM|O da|PRP+DET|O fúria|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O enviou|V|O os|DET|O deuses|NOM|O para|PRP|O contê-lo|V|O ,|VIRG|O para|PRP|O que|PR|O ele|P|O não|ADV|O saqueasse|V|O sozinho|ADJ|O a|DET|O própria|ADJ|O Tróia|NOM|I-LOC --|V|O indicando|V|O que|CONJSUB|O a|DET|O fúria|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O se|P|O não|ADV|O fosse|V|O obstruída|ADJ|O ,|VIRG|O poderia|V|O desafiar|V|O o|DET|O próprio|ADJ|O destino|NOM|O ,|VIRG|O já|ADV|O que|CONJSUB|O Tróia|NOM|I-LOC não|ADV|O deveria|V|O ser|V|O destruída|V|O ainda|ADV|O .|SENT|O
Quando|V|O Heitor|NOM|I-PER percebeu|V|O que|CONJSUB|O havia|V|O sido|V|O enganado|ADJ|O ,|VIRG|O soube|V|O que|CONJSUB|O sua|ADJ|O morte|NOM|O era|V|O inevitável|ADJ|O e|CONJ|O aceitou|V|O seu|ADJ|O destino|NOM|O ;|SENT|O desejoso|ADJ|O de|PRP|O morrer|V|O lutando|V|O ,|VIRG|O atacou|V|O Aquiles|NOM|I-PER com|PRP|O sua|ADJ|O única|ADJ|O arma|NOM|O ,|VIRG|O sua|ADJ|O espada|NOM|O .|SENT|O
Aquiles|NOM|I-PER obteve|V|O finalmente|ADV|O sua|ADJ|O vingança|NOM|O ,|VIRG|O matando|V|O Heitor|NOM|I-PER com|PRP|O um|DET|O único|ADJ|O golpe|NOM|O no|PRP+DET|O pescoço|NOM|O .|SENT|O
Com|V|O a|DET|O ajuda|NOM|O do|PRP+DET|O deus|NOM|O Hermes|NOM|I-PER ,|VIRG|O o|DET|O pai|NOM|O de|PRP|O Heitor|NOM|I-PER ,|VIRG|O Príamo|NOM|I-PER ,|VIRG|O foi|V|O à|PRP+DET|O tenda|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER durante|PRP|O uma|DET|O noite|NOM|O e|CONJ|O implorou-lhe|V+P|O que|CONJSUB|O permitisse|V|O realizar|V|O os|DET|O ritos|NOM|O fúnebres|ADJ|O que|PR|O seu|ADJ|O filho|NOM|O merecia|V|O .|SENT|O
A|NOM|O última|ADJ|O passagem|NOM|O da|PRP+DET|O Ilíada|NOM|I-MISC é|V|O o|DET|O funeral|NOM|O de|PRP|O Heitor|NOM|I-PER ,|VIRG|O após|PRP|O o|DET|O qual|PR|O o|DET|O destino|NOM|O de|PRP|I-LOC Tróia|NOM|I-LOC era|V|O apenas|ADV|O uma|DET|O questão|NOM|O de|PRP|O tempo|NOM|O .|SENT|O
Segundo|NOM|O o|DET|O diário|ADJ|O de|PRP|O Díctis|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Creta|NOM|I-PER ,|VIRG|O a|DET|O história|NOM|O foi|V|O diferente|ADJ|O .|SENT|O
Pentesileia|NOM|I-PER chegou|V|O durante|PRP|O os|DET|O funerais|NOM|O de|PRP|O Heitor|NOM|I-PER ,|VIRG|O trazendo|V|O um|DET|O exército|NOM|O de|PRP|O amazonas|NOM|O e|CONJ|O aliados|NOM|O ,|VIRG|O e|CONJ|O atacou|V|O os|DET|O gregos|ADJ|O ,|VIRG|O sem|PRP|O a|DET|O ajuda|NOM|O dos|PRP+DET|O troianos|NOM|O .|SENT|O
Aquiles|NOM|I-PER feriu|V|O Pentesileia|NOM|I-PER ,|VIRG|O puxou-a|V+P|O pelo|PRP+DET|O cabelo|NOM|O ,|VIRG|O e|CONJ|O derrubou-a|V+P|O do|PRP+DET|O cavalo|NOM|O ,|VIRG|O o|DET|O que|PR|O causou|V|O a|DET|O fuga|NOM|O do|PRP+DET|O seu|ADJ|O exército|NOM|O .|SENT|O
Pentesileia|NOM|I-PER ainda|ADV|O estava|V|O viva|ADJ|O ,|VIRG|O e|CONJ|O os|DET|O gregos|NOM|O discutiram|V|O o|DET|O que|PR|O fazer|V|O com|PRP|O ela|P|O :|SENT|O jogá-la|V|O no|PRP+DET|O rio|NOM|O ou|CONJ|O dá-la|V+P|O para|PRP|O os|DET|O cachorros|NOM|O dilacerarem|V|O ,|VIRG|O mas|CONJ|O Aquiles|NOM|I-PER queria|V|O deixá-la|V+P|O morrer|V|O naturalmente|ADV|O (|QUOTE|O pelas|PRP+DET|O feridas|ADJ|O )|QUOTE|O e|CONJ|O enterrá-la|V+P|O .|SENT|O
Com|V|O a|DET|O morte|NOM|O de|PRP|O Pátroclo|NOM|I-PER ,|VIRG|O o|DET|O companheiro|NOM|O mais|ADV|O próximo|ADJ|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER passou|V|O a|PRP|O ser|V|O o|DET|O filho|NOM|O de|PRP|O Nestor|NOM|I-PER ,|VIRG|O Antíloco|NOM|I-PER .|SENT|O
O|V|O combate|NOM|O entre|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER e|CONJ|O Mêmnon|NOM|I-PER ,|VIRG|O motivado|V|O pela|PRP+DET|O morte|NOM|O de|PRP|O Antíloco|NOM|I-PER ,|VIRG|O apresentou|V|O ecos|NOM|O do|PRP+DET|O ocorrido|V|O entre|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER e|CONJ|O Heitor|NOM|I-PER ,|VIRG|O pela|PRP+DET|O morte|NOM|O de|PRP|O Pátroclo|NOM|I-PER --|V|O com|PRP|O a|DET|O exceção|NOM|O de|PRP|O que|PR|O Mêmnon|NOM|I-PER ,|VIRG|O ao|PRP+DET|O contrário|NOM|O de|PRP|O Heitor|NOM|I-PER ,|VIRG|O também|ADV|O era|V|O filho|NOM|O de|PRP|O uma|DET|O deusa|NOM|O .|SENT|O
Diversos|NOM|O estudiosos|ADJ|O homéricos|ADJ|O argumentaram|V|O que|CONJSUB|O o|DET|O episódio|NOM|O teria|V|O inspirado|V|O diversos|ADJ|O detalhes|NOM|O na|PRP+DET|O descrição|NOM|O da|PRP+DET|O morte|NOM|O de|PRP|O Pátroclo|NOM|I-PER ,|VIRG|O na|PRP+DET|O Ilíada|NOM|I-MISC ,|VIRG|O e|CONJ|O a|DET|O reação|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER a|PRP|O ele|P|O .|SENT|O
Como|NOM|O havia|V|O sido|V|O previsto|V|O por|PRP|O Heitor|NOM|I-PER ,|VIRG|O em|PRP|O seu|ADJ|O último|ADJ|O suspiro|NOM|O ,|VIRG|O Aquiles|NOM|I-PER foi|V|O morto|V|O posteriormente|ADV|O por|PRP|O Páris|NOM|I-PER ,|VIRG|O com|PRP|O uma|DET|O flecha|NOM|O .|SENT|O
Em|NOM|O certas|ADJ|O versões|NOM|O do|PRP+DET|O mito|NOM|O ,|VIRG|O o|DET|O próprio|ADJ|O deus|NOM|O Apolo|NOM|I-PER teria|V|O guiado|V|O a|DET|O seta|NOM|O de|PRP|O Páris|NOM|I-PER .|SENT|O
Ambas|NOM|O as|DET|O versões|NOM|O negam|V|O posteriormente|ADV|O a|DET|O Páris|NOM|I-PER qualquer|ADJ|O tipo|NOM|O de|PRP|O valor|NOM|O pelo|PRP+DET|O feito|NOM|O ,|VIRG|O devido|NOM|O à|PRP+DET|O concepção|NOM|O comum|ADJ|O de|PRP|O que|PR|O ele|P|O era|V|O um|DET|O covarde|NOM|O ,|VIRG|O e|CONJ|O não|ADV|O o|DET|O homem|NOM|O que|PR|O seu|ADJ|O irmão|NOM|O Heitor|NOM|I-PER era|V|O --|V|O e|CONJ|O ,|VIRG|O consequentemente|ADV|O ,|VIRG|O Aquiles|NOM|I-PER teria|V|O permanecido|V|O sem|PRP|O ser|V|O derrotado|V|O no|PRP+DET|O campo|NOM|O de|PRP|O batalha|NOM|O .|SENT|O
Seus|NOM|O ossos|NOM|O foram|V|O misturados|V|O aos|PRP+DET|O de|PRP|O Pátroclo|NOM|I-PER ,|VIRG|O e|CONJ|O jogos|NOM|O fúnebres|ADJ|O foram|V|O realizados|ADJ|O em|PRP|O sua|ADJ|O homenagem|NOM|O .|SENT|O
Outra|V|O versão|NOM|O de|PRP|O sua|ADJ|O morte|NOM|O narra|V|O que|CONJSUB|O ele|P|O teria|V|O se|P|O apaixonado|ADJ|O profundamente|ADV|O por|PRP|O uma|DET|O das|PRP+DET|O princesas|NOM|O de|PRP|I-LOC Tróia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Polixena|NOM|I-PER ,|VIRG|O e|CONJ|O teria|V|O pedido|NOM|O sua|ADJ|O mão|NOM|O a|PRP|O Príamo|NOM|I-PER --|V|O que|CONJSUB|O consentiu|V|O com|PRP|O a|DET|O união|NOM|O ,|VIRG|O pressentindo|V|O que|CONJSUB|O ela|P|O simbolizaria|V|O o|DET|O fim|NOM|O da|PRP+DET|O guerra|NOM|O e|CONJ|O uma|DET|O aliança|NOM|O com|PRP|O o|DET|O maior|ADJ|O guerreiro|NOM|O do|PRP+DET|O mundo|NOM|O .|SENT|O
Enquanto|NOM|O rei|NOM|O organizava|V|O os|DET|O preparativos|NOM|O para|PRP|O o|DET|O matrimônio|NOM|O ,|VIRG|O no|PRP+DET|O entanto|ADV|O ,|VIRG|O Páris|NOM|I-PER --|V|O que|CONJSUB|O teria|V|O de|PRP|O abandonar|V|O Helena|NOM|I-PER se|CONJ|O Aquiles|NOM|I-PER se|P|O casasse|V|O com|PRP|O sua|ADJ|O irmã|NOM|O ,|VIRG|O escondeu-se|V+P|O em|PRP|O arbustos|NOM|O próximos|ADJ|O a|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER e|CONJ|O o|P|O matou|V|O com|PRP|O uma|DET|O flecha|NOM|O divina|ADJ|O .|SENT|O
Páris|NOM|I-PER teria|V|O então|ADV|O sido|V|O morto|ADJ|O por|PRP|O Filoctetes|NOM|I-PER ,|VIRG|O com|PRP|O o|DET|O arco|NOM|O e|CONJ|O as|DET|O flechas|NOM|O de|PRP|O Héracles|NOM|I-PER .|SENT|O
A|NOM|O armadura|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER foi|V|O alvo|NOM|O de|PRP|O uma|DET|O disputa|NOM|O entre|PRP|O Odisseu|NOM|I-PER e|CONJ|O Ájax|NOM|I-PER Telamônio|NOM|I-PER ;|SENT|O ambos|CARD|O competiram|V|O por|PRP|O ela|P|O através|ADV|O de|PRP|O discursos|NOM|O sobre|PRP|O quem|PR|O seria|V|O o|DET|O mais|ADV|O corajoso|ADJ|O depois|ADV|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O feitos|V|O para|PRP|O os|DET|O prisioneiros|NOM|O troianos|ADJ|O --|V|O que|CONJSUB|O ,|VIRG|O depois|ADV|O de|PRP|O debater|V|O o|DET|O assunto|NOM|O ,|VIRG|O chegaram|V|O a|PRP|O um|DET|O consenso|NOM|O e|CONJ|O deram|V|O a|DET|O vitória|NOM|O a|PRP|O Odisseu|V|I-PER .|SENT|O
Ájax|NOM|I-PER ,|VIRG|O furioso|ADJ|O ,|VIRG|O o|P|O amaldiçoou|V|O --|V|O o|DET|O que|PR|O lhe|P|O trouxe|V|O a|DET|O ira|NOM|O da|PRP+DET|O deusa|NOM|O Atena|NOM|I-PER ,|VIRG|O que|PR|O o|P|O enlouqueceu|V|O temporariamente|ADV|O de|PRP|O tristeza|NOM|O e|CONJ|O angústia|NOM|O ,|VIRG|O e|CONJ|O o|P|O levou|V|O a|PRP|O assassinar|V|O ovelhas|NOM|O acreditando|V|O serem|V|O seus|ADJ|O companheiros|NOM|O .|SENT|O
Ao|NOM|O despertar|V|O de|PRP|O sua|ADJ|O fúria|NOM|O e|CONJ|O perceber|V|O o|DET|O que|PR|O havia|V|O feito|V|O ,|VIRG|O Ájax|NOM|I-PER cometeu|V|O suicídio|NOM|O .|SENT|O
Odisseu|V|I-PER eventualmente|ADV|O acabou|V|O presenteando|V|O a|DET|O armadura|NOM|O a|PRP|O Neoptólemo|NOM|I-PER ,|VIRG|O filho|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER .|SENT|O
A|NOM|O relação|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER com|PRP|O Pátroclo|NOM|I-PER é|V|O um|DET|O dos|PRP+DET|O aspectos|NOM|O principais|ADJ|O de|PRP|O seu|ADJ|O mito|NOM|O .|SENT|O
Na|NOM|O Ilíada|NOM|I-MISC eles|P|O parecem|V|O ser|V|O retratados|V|O de|PRP|O maneira|NOM|O geral|ADJ|O como|CONJ|O modelos|NOM|O de|PRP|O uma|DET|O amizade|NOM|O profunda|ADJ|O e|CONJ|O legal|ADJ|O ;|SENT|O no|PRP+DET|O entanto|ADV|O ,|VIRG|O analistas|NOM|O e|CONJ|O estudiosos|NOM|O de|PRP|O todas|ADJ|O as|DET|O épocas|NOM|O já|ADV|O interpretaram|V|O a|DET|O relação|NOM|O sob|PRP|O o|DET|O ponto|NOM|O de|PRP|O vista|NOM|O de|PRP|O suas|ADJ|O próprias|ADJ|O culturas|NOM|O ,|VIRG|O o|DET|O que|PR|O gerou|V|O uma|DET|O ampla|ADJ|O gama|NOM|O de|PRP|O opiniões|NOM|O a|PRP|O respeito|NOM|O .|SENT|O
Pausânias|NOM|I-PER foi|V|O informado|V|O que|CONJSUB|O a|DET|O ilha|NOM|O era|V|O coberta|V|O por|PRP|O florestas|NOM|O e|CONJ|O repleta|V|O de|PRP|O animais|NOM|O ,|VIRG|O alguns|ADJ|O selvagens|NOM|O ,|VIRG|O outros|P|O dóceis|ADJ|O ,|VIRG|O e|CONJ|O que|CONJSUB|O na|PRP+DET|O ilha|NOM|O também|ADV|O havia|V|O um|DET|O templo|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O e|CONJ|O sua|ADJ|O estátua|NOM|O .|SENT|O
Esta|NOM|O ilha|NOM|O não|ADV|O é|V|O habitada|ADJ|O ,|VIRG|O e|CONJ|O cabras|NOM|O pastam|V|O sobre|PRP|O ela|P|O ,|VIRG|O não|ADV|O muitos|ADJ|O ,|VIRG|O que|PR|O as|DET|O pessoas|NOM|O que|PR|O por|PRP|O acaso|ADV|O ali|ADV|O chegam|V|O com|PRP|O seus|ADJ|O navios|NOM|O sacrificam|V|O para|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER .|SENT|O
Ainda|NOM|O podem|V|O ser|V|O lidas|ADJ|O inscrições|NOM|O em|PRP|O grego|NOM|O e|CONJ|O latim|NOM|O ,|VIRG|O nas|PRP+DET|O quais|PR|O Aquiles|NOM|I-PER é|V|O louvado|ADJ|O e|CONJ|O celebrado|V|O .|SENT|O
Algumas|NOM|O delas|PRP+P|O são|V|O dedicadas|V|O a|DET|O Pátroclo|NOM|I-PER ,|VIRG|O pois|CONJ|O aqueles|P|O que|PR|O procuram|V|O pelos|PRP+DET|O favores|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O sempre|ADV|O rendem|V|O homenagem|NOM|O a|PRP|O ele|P|O ao|PRP+DET|O mesmo|ADJ|O tempo|NOM|O .|SENT|O
Existem|V|O na|PRP+DET|O ilha|NOM|O também|ADV|O incontáveis|ADJ|O tipos|NOM|O de|PRP|O pássaros|NOM|O marinhos|ADJ|O ,|VIRG|O que|PR|O cuidam|V|O do|PRP+DET|O templo|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER .|SENT|O
Alguns|NOM|O destes|PRP+P|O animais|NOM|O são|V|O efetivamente|ADV|O mortos|ADJ|O ,|VIRG|O e|CONJ|O outros|P|O são|V|O postos|NOM|O em|PRP|O liberdade|NOM|O na|PRP+DET|O ilha|NOM|O ,|VIRG|O como|CONJ|O forma|NOM|O de|PRP|O honrar|V|O a|DET|O Aquiles|NOM|I-PER .|SENT|O
Outros|V|O ainda|ADV|O são|V|O impelidos|V|O à|PRP+DET|O ilha|NOM|O por|PRP|O tempestades|NOM|O marítimas|ADJ|O ;|SENT|O como|CONJ|O não|ADV|O trazem|V|O animais|NOM|O para|PRP|O serem|V|O sacrificados|V|O ,|VIRG|O devem|V|O consultars|NOM|O o|DET|O oráculo|NOM|O do|PRP+DET|O próprio|ADJ|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O e|CONJ|O pedir|V|O permissão|NOM|O para|PRP|O escolher|V|O as|DET|O vítimas|NOM|O do|PRP+DET|O sacrifício|NOM|O dentre|PRP+PRP|O os|DET|O animais|NOM|O que|PR|O pastam|V|O livremente|ADV|O lá|ADV|O ,|VIRG|O e|CONJ|O pagar|V|O por|PRP|O eles|P|O ,|VIRG|O em|PRP|O troca|NOM|O ,|VIRG|O um|DET|O preço|NOM|O que|PR|O considerem|V|O justo|ADJ|O .|SENT|O
Para|NOM|O algumas|ADJ|O das|PRP+DET|O pessoas|NOM|O que|PR|O vêm|V|O à|PRP+DET|O ilha|NOM|O ,|VIRG|O Aquiles|NOM|I-PER aparece|V|O em|PRP|O seus|ADJ|O sonhos|NOM|O ;|SENT|O para|PRP|O outras|P|O ,|VIRG|O aparece|V|O até|PRP|O mesmo|ADV|O durante|PRP|O a|DET|O viagem|NOM|O marítima|ADJ|O ,|VIRG|O se|P|O estiverem|V|O nas|PRP+DET|O proximidades|NOM|O ,|VIRG|O chegando|V|O mesmo|ADV|O a|PRP|O instrui-las|V+P|O a|DET|O respeito|NOM|O de|PRP|O em|PRP|O que|PR|O parte|NOM|O da|PRP+DET|O ilha|NOM|O podem|V|O ancorar|V|O melhor|ADV|O seus|ADJ|O navios|NOM|O .|SENT|O "|V|O
Amiano|ADJ|I-PER Marcelino|NOM|I-PER atribui|V|O a|DET|O cura|NOM|O às|PRP+DET|O águas|NOM|O (|QUOTE|O aquae|V|O )|QUOTE|O da|PRP+DET|O ilha|NOM|O .|SENT|O
A|NOM|O estrutura|NOM|O elegante|ADJ|O está|V|O repleta|V|O de|PRP|O pinturas|NOM|O e|CONJ|O estátuas|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O tanto|ADV|O no|PRP+DET|O salão|NOM|O principal|ADJ|O quanto|ADV|O nos|PRP+DET|O jardins|NOM|O luxuosos|ADJ|O ,|VIRG|O que|PR|O recriam|V|O cenas|NOM|O trágicas|ADJ|O e|CONJ|O heróicas|ADJ|O da|PRP+DET|O Guerra|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Tróia|NOM|I-PER .|SENT|O
No|NOM|O livro|NOM|O 11|CARD|O da|PRP+DET|O Odisseia|V|I-MISC o|DET|O mesmo|ADV|O Odisseu|V|I-PER viaja|V|O ao|PRP+DET|O mundo|NOM|O inferior|ADJ|O e|CONJ|O lá|ADV|O conversa|NOM|O com|PRP|O as|DET|O sombras|NOM|O ,|VIRG|O as|DET|O almas|NOM|O dos|PRP+DET|O mortos|NOM|O .|SENT|O
Uma|NOM|O destas|PRP+P|O é|V|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O que|PR|O ,|VIRG|O quando|CONJ|O saudado|V|O como|CONJ|O sendo|V|O "|V|O abençoado|V|O na|PRP+DET|O vida|NOM|O ,|VIRG|O abençoado|V|O na|PRP+DET|O morte|NOM|O "|V|O ,|VIRG|O responde|V|O que|CONJSUB|O preferia|V|O ser|V|O um|DET|O escravo|NOM|O sob|PRP|O o|DET|O pior|NOM|O dos|PRP+DET|O senhores|NOM|O do|PRP+DET|O que|PR|O um|DET|O rei|NOM|O de|PRP|O todos|ADJ|O os|DET|O mortos|NOM|O .|SENT|O
Aquiles|NOM|I-PER então|ADV|O pergunta|V|O a|PRP|O Odisseu|V|I-PER sobre|PRP|O os|DET|O feitos|ADJ|O de|PRP|O seu|ADJ|O filho|NOM|O na|PRP+DET|O Guerra|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Tróia|NOM|I-PER ,|VIRG|O e|CONJ|O quando|CONJ|O aquele|P|O lhe|P|O descreve|V|O os|DET|O atos|NOM|O heróicos|ADJ|O de|PRP|O Neoptólemo|NOM|I-PER ,|VIRG|O o|DET|O herói|NOM|O se|P|O enche|V|O de|PRP|O satisfação|NOM|O --|V|O o|DET|O que|PR|O dá|V|O ao|PRP+DET|O leitor|NOM|O um|DET|O intrigante|ADJ|O senso|NOM|O de|PRP|O ambiguidade|NOM|O na|PRP+DET|O maneira|NOM|O com|PRP|O que|PR|O Aquiles|NOM|I-PER vê|V|O a|DET|O vida|NOM|O heróica|ADJ|O .|SENT|O
Os|V|O reis|NOM|O do|PRP+DET|O Épiro|NOM|I-MISC alegavam|V|O descendência|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER através|ADV|O de|PRP|O seu|ADJ|O filho|NOM|O ,|VIRG|O Neoptólemo|NOM|I-PER .|SENT|O
Estas|NOM|O tragédias|NOM|O relatam|V|O os|DET|O feitos|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER durante|PRP|O a|DET|O Guerra|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Tróia|NOM|I-PER ,|VIRG|O incluindo|V|O a|DET|O sua|ADJ|O vitória|NOM|O sobre|PRP|O Heitor|NOM|I-PER ,|VIRG|O e|CONJ|O sua|ADJ|O morte|NOM|O ,|VIRG|O quando|CONJ|O uma|DET|O flecha|NOM|O disparada|V|O por|PRP|O Páris|NOM|I-PER e|CONJ|O guiada|V|O por|PRP|O Apolo|NOM|I-PER o|P|O atingiu|V|O no|PRP+DET|O calcanhar|NOM|O .|SENT|O
No|NOM|O decurso|ADJ|O do|PRP+DET|O décimo|CARD|O ano|NOM|O de|PRP|O guerra|NOM|O ,|VIRG|O Aquiles|NOM|I-PER e|CONJ|O Agamémnon|NOM|I-PER envolveram-se|V+P|O em|PRP|O grande|ADJ|O disputa|NOM|O .|SENT|O
Tudo|NOM|O isto|P|O porque|CONJ|O ,|VIRG|O como|CONJ|O Agamémnon|NOM|I-PER se|P|O vira|V|O obrigado|V|O a|PRP|O libertar|V|O a|DET|O filha|NOM|O do|PRP+DET|O sacerdote|NOM|O ,|VIRG|O Criseida|NOM|I-PER ,|VIRG|O exigiu|V|O como|CONJ|O compensação|NOM|O a|PRP|O serva|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O Briseis|NOM|I-PER .|SENT|O
A|NOM|O sua|ADJ|O contenda|V|O com|PRP|O Agamémnon|NOM|I-PER fora|ADV|O esquecida|ADJ|O ,|VIRG|O pois|CONJ|O agora|ADV|O Aquiles|NOM|I-PER só|ADV|O pensava|V|O em|PRP|O vingar-se|V+P|O da|PRP+DET|O morte|NOM|O de|PRP|O Pátroclo|NOM|I-PER .|SENT|O
E|NOM|O é|V|O Heitor|NOM|I-PER quem|PR|O Aquiles|NOM|I-PER persegue|V|O com|PRP|O seu|ADJ|O ódio|NOM|O e|CONJ|O é|V|O ele|P|O quem|PR|O pretende|V|O sacrificar|V|O em|PRP|O homenagem|NOM|O a|PRP|O Pátroclo|NOM|I-PER .|SENT|O
Depois|NOM|O ,|VIRG|O desrespeitando|V|O a|DET|O ética|NOM|O dos|PRP+DET|O rituais|NOM|O fúnebres|ADJ|O dos|PRP+DET|O vencidos|NOM|O em|PRP|O combate|NOM|O ,|VIRG|O prendeu|V|O o|DET|O cadáver|NOM|O ao|PRP+DET|O seu|ADJ|O carro|NOM|O e|CONJ|O deu|V|O a|DET|O vergonhosa|ADJ|O volta|NOM|O às|PRP+DET|O muralhas|NOM|O de|PRP|I-LOC Tróia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O onde|PR|O só|ADV|O largou|V|O o|DET|O corpo|NOM|O ensanguentado|V|O e|CONJ|O desfeito|V|O do|PRP+DET|O honrado|ADJ|O Heitor|NOM|I-PER quando|CONJ|O o|DET|O já|ADV|O velho|ADJ|O rei|NOM|O Príamo|NOM|I-PER lhe|P|O veio|V|O suplicar|V|O indulgência|NOM|O .|SENT|O
A|NOM|O tradição|NOM|O pós-homérica|NOM|O acrescentou|V|O ,|VIRG|O ainda|ADV|O ,|VIRG|O outros|P|O feitos|V|O atribuídos|V|O a|DET|O Aquiles|NOM|I-PER .|SENT|O
Entre|NOM|O estas|P|O ,|VIRG|O pode-se|V+P|O destacar|V|O a|DET|O sua|ADJ|O luta|NOM|O contra|PRP|O a|DET|O rainha|NOM|O das|PRP+DET|O amazonas|NOM|O ,|VIRG|O Pentesileia|NOM|I-PER ,|VIRG|O que|PR|O veio|V|O com|PRP|O as|DET|O suas|ADJ|O tropas|NOM|O em|PRP|O socorro|NOM|O dos|PRP+DET|O troianos|NOM|O e|CONJ|O perdeu|V|O a|DET|O vida|NOM|O às|PRP+DET|O suas|ADJ|O mãos|NOM|O .|SENT|O
No|NOM|O último|ADJ|O momento|NOM|O ,|VIRG|O quando|CONJ|O Aquiles|NOM|I-PER viu|V|O o|DET|O rosto|NOM|O da|PRP+DET|O sua|ADJ|O vítima|NOM|O inflamado|ADJ|O por|PRP|O uma|DET|O súbita|ADJ|O e|CONJ|O impossível|ADJ|O paixão|NOM|O ,|VIRG|O chorou|V|O sobre|PRP|O o|DET|O seu|ADJ|O corpo|NOM|O .|SENT|O
Apesar|V|O da|PRP+DET|O valentia|NOM|O e|CONJ|O dos|PRP+DET|O feitos|NOM|O de|PRP|O Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O a|DET|O fatalidade|NOM|O não|ADV|O podia|V|O deixar|V|O de|PRP|O acontecer|V|O .|SENT|O
Aquiles|NOM|I-PER ,|VIRG|O após|PRP|O a|DET|O morte|NOM|O ,|VIRG|O recebeu|V|O a|DET|O justa|ADJ|O recompensa|NOM|O por|PRP|O toda|ADJ|O uma|DET|O vida|NOM|O de|PRP|O feitos|ADJ|O heróicos|ADJ|O e|CONJ|O de|PRP|O combates|NOM|O .|SENT|O

Alguns|NOM|O liberais|ADJ|O clássicos|ADJ|O ,|VIRG|O como|CONJ|O Ayn|NOM|I-PER Rand|NOM|I-PER ,|VIRG|O opuseram-se|V+P|O veementemente|ADV|O ao|PRP+DET|O anarcocapitalismo|NOM|O .|SENT|O
O|V|O primeiro|CARD|O pensador|NOM|O liberal|ADJ|O que|PR|O desenvolveu|V|O uma|DET|O teoria|NOM|O completa|ADJ|O do|PRP+DET|O anarquismo|NOM|O foi|V|O Gustave|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Molinari|NOM|I-PER em|PRP|O 1849|CARD|O ,|VIRG|O embora|ADV|O alguns|ADJ|O liberais|ADJ|O ingleses|NOM|O e|CONJ|O americanos|NOM|O já|ADV|O tivessem|V|O proposto|ADJ|O o|DET|O anarquismo|NOM|O sem|PRP|O o|DET|O teorizar|V|O ,|VIRG|O e|CONJ|O alguns|ADJ|O economistas|NOM|O franceses|ADJ|O já|ADV|O o|P|O tivessem|V|O teorizado|V|O sem|PRP|O o|P|O propor|V|O como|CONJ|O tal|P|O .|SENT|O
A|NOM|O abordagem|NOM|O utilitarista|NOM|O (|QUOTE|O veja|V|O por|PRP|O exemplo|NOM|O David|NOM|I-PER Friedman|NOM|I-PER )|QUOTE|O defende|V|O que|CONJSUB|O a|DET|O abolição|NOM|O do|PRP+DET|O estado|NOM|O a|PRP|O favor|NOM|O da|PRP+DET|O iniciativa|NOM|O privada|ADJ|O é|V|O economicamente|ADV|O mais|ADV|O eficiente|ADJ|O .|SENT|O

George|NOM|I-PER Woodcock|NOM|I-PER descreve|V|O com|PRP|O aptidão|NOM|O esse|DET|O posicionamento|NOM|O libertário|ADJ|O :|SENT|O
O|V|O primeiro|CARD|O a|PRP|O se|P|O auto-intitular|V|O anarquista|ADJ|O e|CONJ|O a|PRP|O defender|V|O claramente|ADV|O uma|DET|O visão|NOM|O socialista|NOM|O libertária|NOM|O ,|VIRG|O foi|V|O Joseph|NOM|I-PER Proudhon|NOM|I-PER .|SENT|O
Mikhail|NOM|I-PER Bakunin|NOM|I-PER também|ADV|O foi|V|O um|DET|O defensor|NOM|O do|PRP+DET|O socialismo|NOM|O libertário|ADJ|O ,|VIRG|O polemizando|V|O com|PRP|O Karl|V|I-PER Marx|NOM|I-PER e|CONJ|O Friedrich|NOM|I-PER Engels|NOM|I-PER na|PRP+DET|O primeira|CARD|O Associação|NOM|I-ORG Internacional|NOM|I-ORG de|PRP|I-ORG Trabalhadores|NOM|I-ORG (|QUOTE|O AIT|NOM|I-ORG )|QUOTE|O .|SENT|O
Nesse|V|O aspecto|NOM|O ,|VIRG|O Piotr|NOM|I-PER Alexeevich|NOM|I-PER Kropotkin|NOM|I-PER (|QUOTE|O 1842|CARD|O --|NOM|O 1921|CARD|O )|QUOTE|O aludia|V|O didaticamente|ADV|O às|PRP+DET|O federações|NOM|O como|CONJ|O sendo|V|O "|V|O botes|V|O salva-vidas|NOM|O "|V|O :|SENT|O ágeis|ADJ|O no|PRP+DET|O auxílio|NOM|O e|CONJ|O versáteis|ADJ|O frente|NOM|O às|PRP+DET|O condições|NOM|O ou|CONJ|O necessidades|NOM|O adversas|V|O [|QUOTE|O carece|V|O de|PRP|O fontes|NOM|O ?|SENT|O ]|QUOTE|O .|SENT|O
Anarquistas|NOM|O como|CONJ|O Errico|NOM|I-PER Malatesta|NOM|I-PER e|CONJ|O Emma|NOM|I-PER Goldman|NOM|I-PER publicaram|V|O célebres|ADJ|O debates|NOM|O condenando|V|O o|DET|O individualismo-terrorista|NOM|O de|PRP|O alguns|ADJ|O anarquistas|NOM|O .|SENT|O
Por|NOM|O exemplo|NOM|O ,|VIRG|O Leon|NOM|I-PER Czolgosz|NOM|I-PER confessou|V|O ter|V|O decidido|V|O assassinar|V|O o|DET|O presidente|NOM|O William|V|I-PER McKinley|NOM|I-PER após|PRP|O assistir|V|O a|PRP|O uma|DET|O palestra|NOM|O proferida|ADJ|O por|PRP|O Emma|NOM|I-PER Goldman|NOM|I-PER .|SENT|O
Outros|V|O atentados|ADJ|O ,|VIRG|O como|CONJ|O contra|PRP|O Alexandre|NOM|I-PER III|NOM|I-PER da|PRP+DET|I-PER Rússia|NOM|I-PER e|CONJ|O Carlos|NOM|I-PER I|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Portugal|NOM|I-PER ,|VIRG|O foram|V|O erroneamente|ADV|O atribuídos|V|O a|DET|O anarquistas|NOM|O ,|VIRG|O por|PRP|O generalização|NOM|O .|SENT|O
Durante|NOM|O o|DET|O curso|NOM|O dessa|PRP+P|O guerra|NOM|O civil|ADJ|O ,|VIRG|O os|DET|O anarquistas|NOM|O controlaram|V|O um|DET|O grande|ADJ|O território|NOM|O que|PR|O compreendia|V|O a|DET|O Catalunha|NOM|I-LOC e|CONJ|O Aragão|NOM|I-LOC ,|VIRG|O onde|PR|O se|P|O incluía|V|O a|DET|O região|NOM|O mais|ADV|O industrializada|V|O de|PRP|O Espanha|NOM|I-LOC ,|VIRG|O sendo|V|O que|CONJSUB|O a|DET|O maior|ADJ|O parte|NOM|O da|PRP+DET|O economia|NOM|O passou|V|O a|DET|O ser|NOM|O autogestionada|V|O (|QUOTE|O autogerida|V|O )|QUOTE|O .|SENT|O
Talvez|NOM|O uma|DET|O das|PRP+DET|O primeiras|CARD|O experiências|NOM|O anarquistas|ADJ|O do|PRP+DET|O mundo|NOM|O ,|VIRG|O antes|ADV|O mesmo|ADV|O de|PRP|O ter|V|O sido|V|O criado|V|O o|DET|O termo|NOM|O ,|VIRG|O tenha|V|O ocorrido|V|O nas|PRP+DET|O margens|NOM|O da|PRP+DET|O Baía|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Babitonga|NOM|I-LOC ,|VIRG|O na|PRP+DET|O cidade|NOM|O histórica|ADJ|O de|PRP|O São|NOM|I-LOC Francisco|NOM|I-LOC do|PRP+DET|I-LOC Sul|NOM|I-LOC .|SENT|O
Consequentemente|ADV|O ,|VIRG|O com|PRP|O a|DET|O instauração|NOM|O da|PRP+DET|O Ditadura|NOM|I-MISC Militar|V|I-MISC em|PRP|O 1926|CARD|O ,|VIRG|O e|CONJ|O com|PRP|O a|DET|O ditadura|NOM|I-ORG de|PRP|I-ORG Salazar|NOM|I-ORG que|PR|O se|P|O lhe|P|O seguiu|V|O ,|VIRG|O proíbe-se|V+P|O a|DET|O actividade|NOM|O dos|PRP+DET|O grupos|NOM|O anarquistas|ADJ|O .|SENT|O

Recebeu|V|O o|DET|O Nobel|NOM|I-MISC de|PRP|I-MISC Física|NOM|I-MISC de|PRP|O 1921|CARD|O ,|VIRG|O pela|PRP+DET|O correta|ADJ|O explicação|NOM|O do|PRP+DET|O efeito|NOM|O fotoeléctrico|ADJ|O ;|SENT|O no|PRP+DET|O entanto|ADV|O ,|VIRG|O o|DET|O prémio|NOM|O só|ADV|O foi|V|O anunciado|V|O em|PRP|O 1922|CARD|O .|SENT|O
Devido|NOM|O à|PRP+DET|O formulação|NOM|O da|PRP+DET|O teoria|NOM|O da|PRP+DET|O relatividade|NOM|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER tornou-se|V+P|O mundialmente|ADV|O famoso|ADJ|O .|SENT|O
Nos|NOM|O seus|ADJ|O últimos|ADJ|O anos|NOM|O ,|VIRG|O sua|ADJ|O fama|NOM|O excedeu|V|O a|DET|O de|PRP|O qualquer|ADJ|O outro|ADJ|O cientista|NOM|O na|PRP+DET|O cultura|NOM|O popular|ADJ|O :|SENT|O "|V|O Einstein|NOM|I-PER "|V|O tornou-se|V+P|O um|DET|O sinónimo|NOM|O de|PRP|O génio|NOM|O .|SENT|O
Os|V|O pais|NOM|O de|PRP|O Einstein|NOM|I-PER ,|VIRG|O Hermann|NOM|I-PER Einstein|NOM|I-PER e|CONJ|O Pauline|NOM|I-PER Koch|NOM|I-PER ,|VIRG|O casaram-se|V+P|O em|PRP|O 8|CARD|O de|PRP|O agosto|NOM|O de|PRP|O 1876|CARD|O .|SENT|O
É|V|O em|PRP|O Ulm|NOM|I-LOC que|PR|O nasce|V|O Albert|NOM|I-PER Einstein|NOM|I-PER ,|VIRG|O em|PRP|O 14|CARD|O de|PRP|O março|NOM|O de|PRP|O 1879|CARD|O .|SENT|O
Na|NOM|O década|NOM|O de|PRP|O 1880|CARD|O ,|VIRG|O a|DET|O cidade|NOM|O de|PRP|O Munique|NOM|I-LOC ,|VIRG|O em|PRP|O processo|NOM|O de|PRP|O industrialização|NOM|O (|QUOTE|O relativamente|ADV|O tardio|ADJ|O )|QUOTE|O desenvolveu-se|V+P|O muito|ADV|O ,|VIRG|O crescendo|V|O a|DET|O população|NOM|O a|PRP|O um|DET|O ritmo|NOM|O de|PRP|O dezessete|CARD|O mil|CARD|O novos|ADJ|O habitantes|NOM|O por|PRP|O ano|NOM|O .|SENT|O
A|NOM|O empresa|NOM|O do|PRP+DET|O pai|NOM|O de|PRP|O Einstein|NOM|I-PER chegou|V|O a|PRP|O ter|V|O entre|PRP|O 150|CARD|O e|CONJ|O 200|CARD|O trabalhadores|NOM|O nos|PRP+DET|O seus|ADJ|O melhores|ADJ|O dias|NOM|O .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER teria|V|O sempre|ADV|O uma|DET|O relação|NOM|O muito|ADV|O íntima|ADJ|O com|PRP|O a|DET|O irmã|NOM|O .|SENT|O
Na|NOM|O casa|NOM|O dos|PRP+DET|O Einstein|NOM|I-PER imperava|V|O o|DET|O espírito|NOM|O não|ADV|O dogmático|ADJ|O .|SENT|O
Com|V|O três|CARD|O anos|NOM|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER tinha|V|O ainda|ADV|O dificuldades|NOM|O de|PRP|O fala|NOM|O ,|VIRG|O o|DET|O que|PR|O preocupou|V|O os|DET|O pais|NOM|O ;|SENT|O apesar|L|O disso|PRP+P|O ,|VIRG|O revelou-se|V+P|O um|DET|O aluno|NOM|O brilhante|ADJ|O .|SENT|O
A|NOM|O juventude|NOM|O de|PRP|O Einstein|NOM|I-PER é|V|O solitária|ADJ|O .|SENT|O
Aos|NOM|O cinco|CARD|O anos|NOM|O de|PRP|O idade|NOM|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER recebe|V|O instrução|NOM|O de|PRP|O uma|DET|O professora|NOM|O em|PRP|O casa|NOM|O .|SENT|O
Sua|V|O instrução|NOM|O termina|V|O quando|CONJ|O Einstein|NOM|I-PER aborrecido|ADJ|O arremesa|V|O uma|DET|O cadeira|NOM|O sobre|PRP|O sua|ADJ|O professora|NOM|O .|SENT|O
Nesta|NOM|O altura|NOM|O ,|VIRG|O o|DET|O seu|ADJ|O pai|NOM|O mostra-lhe|V+P|O uma|DET|O bússola|NOM|O de|PRP|O bolso|NOM|O ;|SENT|O Einstein|NOM|I-PER apercebeu-se|V+P|O de|PRP|O que|PR|O algo|P|O fazia|V|O flutuar|V|O a|DET|O agulha|NOM|O no|PRP+DET|O espaço|NOM|O e|CONJ|O descreveu|V|O mais|ADV|O tarde|ADV|O a|P|O "|V|O impressão|NOM|O profunda|ADJ|O e|CONJ|O duradoura|ADJ|O "|V|O desta|PRP+P|O experiência|NOM|O .|SENT|O
Mas|NOM|O ao|PRP+DET|O longo|ADJ|O da|PRP+DET|O sua|ADJ|O vida|NOM|O tocar|V|O violino|NOM|O ,|VIRG|O e|CONJ|O em|PRP|O particular|ADJ|O as|DET|O sonatas|NOM|O de|PRP|O Mozart|NOM|I-PER ,|VIRG|O torna-se|V+P|O uma|DET|O das|PRP+DET|O suas|ADJ|O actividades|NOM|O preferidas|ADJ|O .|SENT|O
Os|V|O pais|NOM|O de|PRP|O Einstein|NOM|I-PER ,|VIRG|O por|PRP|O não|ADV|O serem|V|O judeus|NOM|O praticantes|ADJ|O ,|VIRG|O não|ADV|O se|P|O importaram|V|O que|CONJSUB|O o|DET|O filho|NOM|O frequentasse|V|O inclusive|ADV|O a|DET|O catequese|NOM|O ,|VIRG|O que|PR|O agradou|V|O bastante|ADV|O a|DET|O Einstein|NOM|I-PER .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER era|V|O aluno|NOM|O seguro|ADJ|O e|CONJ|O persistente|ADJ|O ,|VIRG|O no|PRP+DET|O entanto|CONJ|O um|DET|O pouco|ADV|O lento|ADJ|O na|PRP+DET|O resolução|NOM|O de|PRP|O problemas|NOM|O .|SENT|O
Uma|NOM|O lenda|NOM|O amplamente|ADV|O divulgada|V|O ,|VIRG|O diz|V|O que|CONJSUB|O Einstein|NOM|I-PER teria|V|O sido|V|O reprovado|V|O em|PRP|O matemática|NOM|O quando|CONJ|O era|V|O estudante|NOM|O ,|VIRG|O inclusive|ADV|O reproduzida|ADJ|O no|PRP+DET|O famoso|ADJ|O Ripley's|NOM|I-MISC believe|V|I-MISC it|NOM|I-MISC or|V|I-MISC not|NOM|I-MISC !|SENT|I-MISC (|QUOTE|O "|V|O Acredite|V|I-MISC se|P|I-MISC quiser|V|I-MISC "|V|O )|QUOTE|O .|SENT|O
Entretanto|NOM|O quando|CONJ|O lhe|P|O mostraram|V|O um|DET|O recorte|NOM|O de|PRP|O jornal|NOM|O com|PRP|O esta|DET|O questão|NOM|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER riu|V|O [|QUOTE|O carece|V|O de|PRP|O fontes|NOM|O ?|SENT|O ]|QUOTE|O .|SENT|O
Em|NOM|O consequência|NOM|O dos|PRP+DET|O seus|ADJ|O estudos|NOM|O sobre|PRP|O ciência|NOM|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER abandona|V|O completamente|ADV|O a|DET|O fé|NOM|O judaica|ADJ|O aos|PRP+DET|O doze|CARD|O anos|NOM|O .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER estudou|V|O cálculo|NOM|O diferencial|ADJ|O e|CONJ|O integral|ADJ|O dos|PRP+DET|O doze|CARD|O (|QUOTE|O idade|NOM|O em|PRP|O que|PR|O ganhou|V|O de|PRP|O seu|ADJ|O tio|NOM|O um|DET|O livrinho|NOM|O de|PRP|O geometria|NOM|O euclidiana|ADJ|O )|QUOTE|O aos|PRP+DET|O dezesseis|CARD|O anos|NOM|O de|PRP|O idade|NOM|O .|SENT|O
Este|V|O período|NOM|O para|PRP|O Einstein|NOM|I-PER foi|V|O de|PRP|O intensa|ADJ|O religiosidade|NOM|O ,|VIRG|O motivada|V|O pela|PRP+DET|O escola|NOM|O .|SENT|O
O|V|O seu|ADJ|O pai|NOM|O pretendia|V|O que|CONJSUB|O Einstein|NOM|I-PER estudasse|V|O engenharia|NOM|O eléctrica|ADJ|O ,|VIRG|O mas|CONJ|O este|P|O incompatibilizou-se|V|O com|PRP|O as|DET|O autoridades|NOM|O e|CONJ|O o|DET|O regime|NOM|O escolar|ADJ|O .|SENT|O
Entretanto|NOM|O ,|VIRG|O os|DET|O negócios|NOM|O do|PRP+DET|O pai|NOM|O de|PRP|O Einstein|NOM|I-PER começam|V|O a|PRP|O correr|V|O pior|ADJ|O do|PRP+DET|O que|PR|O se|P|O esperava|V|O .|SENT|O
Hermann|NOM|I-PER Einstein|NOM|I-PER vê-se|V+P|O obrigado|V|O a|PRP|O largar|V|O o|DET|O controle|NOM|O da|PRP+DET|O sua|ADJ|O empresa|NOM|O de|PRP|O Munique|NOM|I-LOC .|SENT|O
A|NOM|O firma|V|O é|V|O comprada|V|O em|PRP|O 1894|CARD|O pela|PRP+DET|O AEG|NOM|I-ORG .|SENT|O
Poucos|NOM|O anos|NOM|O depois|ADV|O ,|VIRG|O em|PRP|O 1910|CARD|O ,|VIRG|O existiriam|V|O apenas|ADV|O duas|CARD|O grandes|ADJ|O empresas|NOM|O no|PRP+DET|O sector|NOM|O :|SENT|O Siemens|NOM|I-ORG &|V|I-ORG Halske|NOM|I-ORG e|CONJ|O a|DET|O AEG|NOM|I-ORG .|SENT|O
Em|NOM|O 1894|CARD|O Hermann|NOM|I-PER Einstein|NOM|I-PER muda-se|V+P|O com|PRP|O a|DET|O família|NOM|O para|PRP|O Itália|NOM|I-LOC ,|VIRG|O primeiro|CARD|O para|PRP|O Milão|NOM|I-LOC e|CONJ|O ,|VIRG|O alguns|ADJ|O meses|NOM|O mais|ADV|O tarde|ADV|O ,|VIRG|O para|PRP|O Pavia|NOM|I-LOC .|SENT|O
O|V|O jovem|ADJ|O Albert|NOM|I-PER Einstein|NOM|I-PER (|QUOTE|O tem|V|O quinze|CARD|O anos|NOM|O )|QUOTE|O permanece|V|O em|PRP|O Munique|NOM|I-LOC por|PRP|O mais|ADV|O uns|DET|O meses|NOM|O ao|PRP+DET|O cuidado|NOM|O de|PRP|O familiares|NOM|O ,|VIRG|O a|DET|O fim|NOM|O de|PRP|O terminar|V|O o|DET|O ano|NOM|O letivo|ADJ|O .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER porém|CONJ|O fica|V|O deprimido|V|O por|PRP|O sentir-se|V+P|O só|ADV|O e|CONJ|O parte|NOM|O para|PRP|O junto|ADV|O de|PRP|O sua|ADJ|O família|NOM|O na|PRP+DET|O Itália|NOM|I-LOC .|SENT|O
Com|V|O esse|DET|O objectivo|NOM|O fez|V|O exames|NOM|O de|PRP|O admissão|NOM|O à|PRP+DET|O ETH|NOM|I-LOC Zürich|NOM|I-LOC ,|VIRG|O mas|CONJ|O é|V|O reprovado|V|O na|PRP+DET|O parte|NOM|O de|PRP|O humanidades|NOM|O dos|PRP+DET|O exames|NOM|O .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER descreveu|V|O que|CONJSUB|O foi|V|O nesse|PRP+P|O mesmo|ADJ|O ano|NOM|O ,|VIRG|O aos|PRP+DET|O dezesseis|CARD|O anos|NOM|O de|PRP|O idade|NOM|O ,|VIRG|O que|PR|O realizou|V|O a|DET|O sua|ADJ|O primeira|CARD|O experiência|NOM|O mental|ADJ|O ,|VIRG|O visualizando|V|O uma|DET|O viagem|NOM|O lado|NOM|O a|PRP|O lado|NOM|O com|PRP|O um|DET|O feixe|NOM|O de|PRP|O luz|NOM|O .|SENT|O
Foi|NOM|O então|ADV|O enviado|V|O para|PRP|O a|DET|O cidade|NOM|O de|PRP|O Aarau|NOM|I-LOC no|PRP+DET|O cantão|NOM|O suíço|ADJ|O de|PRP|O Argóvia|NOM|I-LOC para|PRP|O terminar|V|O a|DET|O escola|NOM|O secundária|ADJ|O ,|VIRG|O onde|PR|O estudou|V|O a|DET|O teoria|NOM|O electromagnética|ADJ|O de|PRP|O Maxwell|NOM|I-PER .|SENT|O
Em|NOM|O 1896|CARD|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER (|QUOTE|O com|PRP|O dezassete|CARD|O anos|NOM|O de|PRP|O idade|NOM|O )|QUOTE|O renuncia|V|O à|PRP+DET|O cidadania|NOM|O alemã|ADJ|O com|PRP|O o|DET|O intuito|NOM|O de|PRP|O assim|ADV|O evitar|V|O o|DET|O serviço|NOM|O militar|ADJ|O alemão|ADJ|O .|SENT|O
Cursou|V|O o|DET|O ensino|NOM|O superior|ADJ|O na|PRP+DET|O Suíça|NOM|I-LOC ,|VIRG|O na|PRP+DET|O ETH|NOM|I-LOC Zürich|NOM|I-LOC ,|VIRG|O onde|PR|O mais|ADV|O tarde|ADV|O foi|V|O docente|ADJ|O .|SENT|O
Nas|NOM|O inúmeras|ADJ|O viagens|NOM|O que|PR|O faria|V|O no|PRP+DET|O futuro|NOM|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER usaria|V|O o|DET|O seu|ADJ|O passaporte|NOM|O suíço|ADJ|O .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER relacionou|V|O as|DET|O grandezas|NOM|O estatísticas|ADJ|O do|PRP+DET|O movimento|NOM|O browniano|ADJ|O com|PRP|O o|DET|O comportamento|NOM|O dos|PRP+DET|O átomos|NOM|O e|CONJ|O deu|V|O aos|PRP+DET|O experimentalistas|NOM|O um|DET|O método|NOM|O de|PRP|O contagem|NOM|O dos|PRP+DET|O átomos|NOM|O através|ADV|O de|PRP|O um|DET|O microscópio|NOM|O vulgar|ADJ|O .|SENT|O
Wilhelm|V|I-PER Ostwald|NOM|I-PER ,|VIRG|O um|DET|O dos|PRP+DET|O que|PR|O se|P|O opunham|V|O à|PRP+DET|O ideia|NOM|O dos|PRP+DET|O átomos|NOM|O ,|VIRG|O disse|V|O mais|ADV|O tarde|ADV|O a|DET|O Arnold|NOM|I-PER Sommerfeld|NOM|I-PER que|PR|O mudou|V|O de|PRP|O opinião|NOM|O devido|ADJ|O à|PRP+DET|O explicação|NOM|O de|PRP|O Einstein|NOM|I-PER do|PRP+DET|O movimento|NOM|O browniano|ADJ|O .|SENT|O
O|V|O seu|ADJ|O trabalho|NOM|O baseou-se|V+P|O em|PRP|O dois|CARD|O axiomas|NOM|O :|SENT|O um|DET|O foi|V|O a|DET|O ideia|NOM|O de|PRP|O Galileu|NOM|I-PER de|PRP|O que|PR|O as|DET|O leis|NOM|O da|PRP+DET|O natureza|NOM|O são|V|O as|DET|O mesmas|ADJ|O para|PRP|O todos|ADJ|O os|DET|O observadores|NOM|O que|PR|O se|P|O movem|V|O a|PRP|O uma|DET|O velocidade|NOM|O constante|ADJ|O relativamente|ADV|O uns|DET|O aos|PRP+DET|O outros|ADJ|O ;|SENT|O o|DET|O outro|ADJ|O ,|VIRG|O a|DET|O ideia|NOM|O de|PRP|O que|PR|O a|DET|O velocidade|NOM|O da|PRP+DET|O luz|NOM|O é|V|O a|DET|O mesma|ADJ|O para|PRP|O todos|ADJ|O os|DET|O observadores|NOM|O .|SENT|O
No|NOM|O quarto|NOM|O artigo|NOM|O ,|VIRG|O uma|DET|O extensão|NOM|O do|PRP+DET|O terceiro|CARD|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER introduz|V|O o|DET|O conceito|NOM|O de|PRP|O massa|NOM|O inercial|ADJ|O .|SENT|O
Nele|NOM|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER deduziu|V|O a|DET|O famosa|ADJ|O relação|NOM|O entre|PRP|O a|DET|O massa|NOM|O e|CONJ|O a|DET|O energia|NOM|O :|SENT|O .|SENT|O
Em|NOM|O novembro|NOM|O de|PRP|O 1915|CARD|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER apresentou|V|O perante|PRP|O a|DET|O Academia|NOM|I-ORG de|PRP|I-ORG Ciências|NOM|I-ORG da|PRP+DET|I-ORG Prússia|NOM|I-ORG uma|DET|O série|NOM|O de|PRP|O conferências|NOM|O onde|PR|O apresentou|V|O a|DET|O sua|ADJ|O teoria|NOM|O da|PRP+DET|O relatividade|NOM|O geral|ADJ|O sob|PRP|O o|DET|O título|NOM|O "|V|O As|NOM|O equações|NOM|O de|PRP|O campo|NOM|O da|PRP+DET|O gravitação|NOM|O .|SENT|O "|V|O
A|NOM|O conferência|NOM|O final|NOM|O culminou|V|O com|PRP|O a|DET|O apresentação|NOM|O de|PRP|O uma|DET|O equação|NOM|O que|PR|O substituiu|V|O a|DET|O lei|NOM|O da|PRP+DET|O gravitação|NOM|O de|PRP|O Isaac|NOM|I-PER Newton|NOM|I-PER .|SENT|O
A|NOM|O teoria|NOM|O serviu|V|O de|PRP|O base|NOM|O para|PRP|O o|DET|O estudo|NOM|O da|PRP+DET|O cosmologia|NOM|O e|CONJ|O deu|V|O aos|PRP+DET|O cientistas|NOM|O ferramentas|NOM|O para|PRP|O entenderem|V|O características|NOM|O do|PRP+DET|O universo|NOM|O que|PR|O só|ADV|O foram|V|O descobertas|V|O bem|ADV|O depois|ADV|O da|PRP+DET|O morte|NOM|O de|PRP|O Einstein|NOM|I-PER .|SENT|O
Em|NOM|O 1909|CARD|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER sugeriu|V|O numa|PRP+DET|O conferência|NOM|O que|PR|O era|V|O necessário|ADJ|O encontrar|V|O uma|DET|O forma|NOM|O de|PRP|O entender|V|O em|PRP|O conjunto|NOM|O partículas|NOM|O e|CONJ|O ondas|NOM|O .|SENT|O
Mas|NOM|O Einstein|NOM|I-PER não|ADV|O acreditava|V|O que|CONJSUB|O ,|VIRG|O na|PRP+DET|O sua|ADJ|O essência|NOM|O ,|VIRG|O a|DET|O realidade|NOM|O fosse|V|O aleatória|ADJ|O .|SENT|O
Em|NOM|O 1920|CARD|O ,|VIRG|O durante|PRP|O uma|DET|O de|PRP|O suas|ADJ|O aulas|NOM|O em|PRP|O Berlim|NOM|I-LOC ,|VIRG|O há|V|O um|DET|O incidente|NOM|O com|PRP|O manifestações|NOM|O anti-semitas|ADJ|O ,|VIRG|O o|DET|O que|PR|O levou|V|O Einstein|NOM|I-PER a|PRP|O deter-se|V+P|O com|PRP|O mais|ADV|O atenção|NOM|O aos|PRP+DET|O factos|NOM|O que|PR|O então|ADV|O ocorriam|V|O na|PRP+DET|O Alemanha|NOM|I-LOC .|SENT|O
Em|NOM|O 1921|CARD|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER acompanha|V|O uma|DET|O delegação|NOM|O Sionista|NOM|I-ORG à|PRP+DET|O Palestina|NOM|I-LOC .|SENT|O
Sendo|V|O um|DET|O físico|ADJ|O famoso|ADJ|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER participa|V|O numa|PRP+DET|O campanha|NOM|O de|PRP|O angariação|NOM|O de|PRP|O fundos|NOM|O para|PRP|O a|DET|O Universidade|NOM|I-ORG Hebraica|NOM|I-ORG de|PRP|O Jerusalém|NOM|I-LOC .|SENT|O
Recebeu|V|O o|DET|O Nobel|NOM|I-MISC de|PRP|I-MISC Física|NOM|I-MISC de|PRP|O 1921|CARD|O pela|PRP+DET|O explicação|NOM|O do|PRP+DET|O efeito|NOM|O fotoeléctrico|ADJ|O ;|SENT|O no|PRP+DET|O entanto|ADV|O ,|VIRG|O o|DET|O prémio|NOM|O só|ADV|O foi|V|O anunciado|V|O em|PRP|O 1922|CARD|O .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER receberia|V|O a|DET|O quantia|NOM|O de|PRP|O 120|CARD|O 000|CARD|O coroas|NOM|O suecas|ADJ|O .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER não|ADV|O participou|V|O da|PRP+DET|O cerimónia|NOM|O de|PRP|O atribuição|NOM|O do|PRP+DET|O prémio|NOM|O pois|CONJ|O encontrava-se|V+P|O no|PRP+DET|O Japão|NOM|I-LOC nessa|PRP+P|O altura|NOM|O .|SENT|O
Entre|NOM|O 1925|CARD|O e|CONJ|O 1928|CARD|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER foi|V|O presidente|NOM|O da|PRP+DET|O Universidade|NOM|I-ORG Hebraica|NOM|I-ORG de|PRP|I-ORG Jerusalém|NOM|I-ORG .|SENT|O
Em|NOM|O 1933|CARD|O ,|VIRG|O Adolf|NOM|I-PER Hitler|NOM|I-PER chega|V|O ao|PRP+DET|O poder|NOM|O na|PRP+DET|O Alemanha|NOM|I-LOC .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER ,|VIRG|O judeu|ADJ|O ,|VIRG|O encontra-se|V+P|O agora|ADV|O em|PRP|O perigo|NOM|O .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER renuncia|V|O mais|ADV|O uma|DET|O vez|NOM|O à|PRP+DET|O cidadania|NOM|O alemã|ADJ|O .|SENT|O
Nunca|NOM|O voltaria|V|O a|DET|O viver|NOM|O na|PRP+DET|O Europa|NOM|I-LOC .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER fez|V|O uma|DET|O viagem|NOM|O à|PRP+DET|O América|NOM|I-LOC do|PRP+DET|I-LOC Sul|NOM|I-LOC ,|VIRG|O em|PRP|O 1925|CARD|O ,|VIRG|O visitando|V|O países|NOM|O como|CONJ|O Argentina|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Uruguai|NOM|I-LOC e|CONJ|O também|ADV|O o|DET|O Brasil|NOM|I-LOC .|SENT|O
Em|NOM|O 21|CARD|O de|PRP|O março|NOM|O passou|V|O pelo|PRP+DET|O Rio|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Janeiro|NOM|I-LOC ,|VIRG|O onde|PR|O foi|V|O recebido|V|O por|PRP|O jornalistas|NOM|O ,|VIRG|O cientistas|NOM|O e|CONJ|O membros|NOM|O da|PRP+DET|O comunidade|NOM|O judaica|ADJ|O .|SENT|O
Albert|NOM|I-PER Einstein|NOM|I-PER nunca|ADV|O chegou|V|O a|PRP|O visitar|V|O a|DET|O cidade|NOM|O de|PRP|O Sobral|NOM|I-LOC .|SENT|O
Em|NOM|O 24|CARD|O de|PRP|O abril|NOM|O de|PRP|O 1925|CARD|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER deixou|V|O Buenos|NOM|I-LOC Aires|NOM|I-LOC e|CONJ|O alcançou|V|O Montevidéu|NOM|I-LOC .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER deixaria|V|O o|DET|O Rio|NOM|I-LOC no|PRP+DET|O dia|NOM|O 12|CARD|O de|PRP|O maio|NOM|O .|SENT|O
Essa|NOM|O sua|ADJ|O visita|NOM|O foi|V|O amplamente|ADV|O divulgada|V|O pela|PRP+DET|O imprensa|NOM|O e|CONJ|O influenciou|V|O na|PRP+DET|O luta|NOM|O pelo|PRP+DET|O estabelecimento|NOM|O de|PRP|O pesquisa|NOM|O básica|ADJ|O e|CONJ|O para|PRP|O a|DET|O difusão|NOM|O das|PRP+DET|O ideias|NOM|O da|PRP+DET|O física|NOM|O moderna|ADJ|O no|PRP+DET|O Brasil|NOM|I-LOC .|SENT|O
Nesta|NOM|O carta|NOM|O ,|VIRG|O sugeria|V|O o|DET|O nome|NOM|O do|PRP+DET|O marechal|NOM|O Cândido|NOM|I-PER Rondon|NOM|I-PER para|PRP|O o|DET|O Nobel|NOM|I-MISC da|PRP+DET|I-MISC Paz|NOM|I-MISC .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER teria|V|O se|P|O impressionado|V|O com|PRP|O o|DET|O que|PR|O se|P|O informou|V|O sobre|PRP|O as|DET|O atividades|NOM|O de|PRP|O Rondon|NOM|I-PER em|PRP|O relação|NOM|O à|PRP+DET|O integração|NOM|O de|PRP|O tribos|NOM|O indígenas|ADJ|O ao|PRP+DET|O homem|NOM|O civilizado|ADJ|O ,|VIRG|O sem|PRP|O o|DET|O uso|NOM|O de|PRP|O armas|NOM|O ou|CONJ|O algo|ADV|O do|PRP+DET|O tipo|NOM|O .|SENT|O
Em|NOM|O 1941|CARD|O tem|V|O início|NOM|O o|DET|O Projecto|NOM|I-MISC Manhattan|NOM|I-MISC (|QUOTE|O o|DET|O desenvolvimento|NOM|O de|PRP|O uma|DET|O bomba|NOM|O atômica|ADJ|O )|QUOTE|O .|SENT|O
Em|NOM|O 1945|CARD|O ,|VIRG|O Einstein|NOM|I-PER reforma-se|V+P|O da|PRP+DET|O carreira|NOM|O universitária|NOM|O .|SENT|O
Em|NOM|O 1952|CARD|O ,|VIRG|O David|NOM|I-PER Ben-Gurion|NOM|I-PER ,|VIRG|O então|ADV|O o|DET|O primeiro-ministro|NOM|O de|PRP|O Israel|NOM|I-LOC ,|VIRG|O convida|V|O Albert|NOM|I-PER Einstein|NOM|I-PER para|PRP|O suceder|V|O a|DET|O Chaim|NOM|I-PER Weizmann|NOM|I-PER no|PRP+DET|O cargo|NOM|O de|PRP|O presidente|NOM|O do|PRP+DET|O estado|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Israel|NOM|I-LOC .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER agradece|V|O mas|CONJ|O recusa|V|O ,|VIRG|O alegando|V|O que|CONJSUB|O não|ADV|O está|V|O à|PRP+DET|O altura|NOM|O do|PRP+DET|O cargo|NOM|O .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER considerava-se|V+P|O um|DET|O socialista|NOM|O .|SENT|O
No|NOM|O início|NOM|O ,|VIRG|O foi|V|O a|DET|O favor|NOM|O da|PRP+DET|O construção|NOM|O da|PRP+DET|O bomba|NOM|O atómica|ADJ|O para|PRP|O derrotar|V|O Adolf|NOM|I-PER Hitler|NOM|I-PER ,|VIRG|O mas|CONJ|O depois|ADV|O da|PRP+DET|O guerra|NOM|O fez|V|O pressão|NOM|O a|PRP|O favor|NOM|O do|PRP+DET|O desarmamento|NOM|O nuclear|ADJ|O e|CONJ|O de|PRP|O um|DET|O governo|NOM|O mundial|ADJ|O .|SENT|O
O|V|O governo|NOM|O americano|ADJ|O recentemente|ADV|O liberou|V|O os|DET|O arquivos|NOM|O que|PR|O contêm|V|O a|DET|O sua|ADJ|O visão|NOM|O sobre|PRP|O a|DET|O pessoa|NOM|O de|PRP|O Einstein|NOM|I-PER e|CONJ|O as|DET|O suas|ADJ|O actividades|NOM|O pessoais|ADJ|O e|CONJ|O políticas|ADJ|O .|SENT|O
Num|NOM|O desses|PRP+P|O arquivos|NOM|O comenta-se|V+P|O que|CONJSUB|O o|DET|O cientista|NOM|O era|V|O "|V|O inadmissível|ADJ|O para|PRP|O os|DET|O Estados|NOM|I-LOC Unidos|NOM|I-LOC "|V|O por|PRP|O várias|ADJ|O razões|NOM|O ,|VIRG|O principalmente|ADV|O porque|CONJ|O ,|VIRG|O segundo|CONJ|O as|DET|O palavras|NOM|O dos|PRP+DET|O serviços|NOM|O ,|VIRG|O cria|V|O ,|VIRG|O aconselhava|V|O e|CONJ|O ensinava|V|O uma|DET|O doutrina|NOM|O anarquista|ADJ|O ,|VIRG|O além|ADV|O de|PRP|O ser|V|O membro|NOM|O e|CONJ|O afiliado|V|O a|DET|O grupos|NOM|O que|PR|O admitiam|V|O "|V|O actuar|V|O ilegalmente|ADV|O contra|PRP|O os|DET|O princípios|NOM|O fundamentais|ADJ|O do|PRP+DET|O governo|NOM|O organizado|ADJ|O "|V|O .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER era|V|O profundamente|ADV|O pacifista|ADJ|O ,|VIRG|O tendo|V|O intervindo|V|O diversas|ADJ|O vezes|NOM|O a|PRP|O favor|NOM|O da|PRP+DET|O paz|NOM|O no|PRP+DET|O mundo|NOM|O e|CONJ|O do|PRP+DET|O abandono|NOM|O das|PRP+DET|O armas|NOM|O nucleares|ADJ|O .|SENT|O
Em|NOM|O 1944|CARD|O ,|VIRG|O um|DET|O manuscrito|NOM|O do|PRP+DET|O seu|ADJ|O trabalho|NOM|O de|PRP|O 1905|CARD|O ,|VIRG|O devidamente|ADV|O autografado|V|O ,|VIRG|O foi|V|O leiloado|V|O ,|VIRG|O e|CONJ|O os|DET|O cerca|NOM|O de|PRP|O seis|CARD|O milhões|CARD|O de|PRP|O dólares|NOM|O arrecadados|V|O foram|V|O revertidos|V|O para|PRP|O a|DET|O ajuda|NOM|O às|PRP+DET|O vítimas|NOM|O da|PRP+DET|O Segunda|NOM|I-MISC Guerra|NOM|I-MISC Mundial|NOM|I-MISC .|SENT|O
Este|V|O documento|V|O encontra-se|V+P|O hoje|ADV|O na|PRP+DET|O Biblioteca|NOM|I-LOC do|PRP+DET|I-LOC Congresso|NOM|I-LOC dos|PRP+DET|O EUA|NOM|I-LOC .|SENT|O
Uma|NOM|O semana|NOM|O antes|ADV|O de|PRP|O sua|ADJ|O morte|NOM|O assinou|V|O a|DET|O sua|ADJ|O última|ADJ|O carta|NOM|O ,|VIRG|O endereçada|V|O a|DET|O Bertrand|NOM|I-PER Russell|NOM|I-PER ,|VIRG|O concordando|V|O em|PRP|O que|PR|O o|DET|O seu|ADJ|O nome|NOM|O fosse|V|O incluído|ADJ|O numa|PRP+DET|O petição|NOM|O exortando|V|O todas|ADJ|O as|DET|O nações|NOM|O a|PRP|O abandonar|V|O as|DET|O armas|NOM|O nucleares|ADJ|O .|SENT|O
Em|NOM|O particular|ADJ|O ,|VIRG|O foi|V|O membro|NOM|O do|PRP+DET|O conselho|NOM|O de|PRP|O governadores|NOM|O da|PRP+DET|O Universidade|NOM|I-ORG Hebraica|NOM|I-ORG de|PRP|I-ORG Jerusalém|NOM|I-ORG .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER acreditava|V|O que|CONJSUB|O o|DET|O estado|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Israel|NOM|I-LOC deveria|V|O acolher|V|O judeus|NOM|O e|CONJ|O palestinos|NOM|O de|PRP|O modo|NOM|O pacífico|ADJ|O ,|VIRG|O num|PRP+DET|O modelo|NOM|O confederacional|ADJ|O semelhante|ADJ|O ao|PRP+DET|O do|PRP+DET|O estado|NOM|O suíço|ADJ|O .|SENT|O
Einstein|NOM|I-PER era|V|O religioso|ADJ|O ,|VIRG|O no|PRP+DET|O entanto|CONJ|O não|ADV|O professava|V|O a|DET|O fé|NOM|O judaica|ADJ|O .|SENT|O
Um|NOM|O breve|ADJ|O discurso|NOM|O de|PRP|O Albert|NOM|I-PER Einstein|NOM|I-PER :|SENT|O
Em|NOM|O 2008|CARD|O ,|VIRG|O veio|V|O ao|PRP+DET|O público|NOM|O uma|DET|O carta|NOM|O de|PRP|O propriedade|NOM|O de|PRP|O um|DET|O colecionador|NOM|O particular|ADJ|O ,|VIRG|O cuja|PR|O autoria|NOM|O é|V|O de|PRP|O Einstein|NOM|I-PER ,|VIRG|O que|PR|O levantou|V|O a|DET|O hipótese|NOM|O que|PR|O ele|P|O se|P|O tornou|V|O ateu|ADJ|O no|PRP+DET|O fim|NOM|O da|PRP+DET|O sua|ADJ|O vida|NOM|O .|SENT|O
Nesta|NOM|O suposta|V|O carta|NOM|O Einstein|NOM|I-PER ainda|ADV|O cita|V|O a|DET|O religião|NOM|O judaica|ADJ|O ,|VIRG|O desprezando|V|O qualquer|ADJ|O diferença|NOM|O entre|PRP|O o|DET|O povo|NOM|O judeu|ADJ|O em|PRP|O relação|NOM|O aos|PRP+DET|O outros|ADJ|O povos|NOM|O .|SENT|O
Essa|NOM|O carta|NOM|O mostra|V|O questões|NOM|O sobre|PRP|O a|DET|O posição|NOM|O de|PRP|O Einstein|NOM|I-PER em|PRP|O relação|NOM|O ao|PRP+DET|O fanatismo|NOM|O religioso|ADJ|O e|CONJ|O as|DET|O superstições|NOM|O ,|VIRG|O ele|P|O apresenta|V|O uma|DET|O posição|NOM|O bastante|ADV|O crítica|ADJ|O em|PRP|O relação|NOM|O a|PRP|O religião|NOM|O .|SENT|O

O|V|O Painel|NOM|I-MISC Intergovernamental|NOM|I-MISC sobre|PRP|I-MISC Mudanças|NOM|I-MISC Climáticas|NOM|I-MISC (|QUOTE|O IPCC|NOM|I-MISC )|QUOTE|O ,|VIRG|O estabelecido|V|O pelas|PRP+DET|O Nações|NOM|I-ORG Unidas|NOM|I-ORG e|CONJ|O pela|PRP+DET|O Organização|NOM|I-ORG Meteorológica|ADJ|I-ORG Mundial|NOM|I-ORG em|PRP|O 1988|CARD|O ,|VIRG|O no|PRP+DET|O seu|ADJ|O relatório|NOM|O mais|ADV|O recente|ADJ|O diz|V|O que|CONJSUB|O grande|ADJ|O parte|NOM|O do|PRP+DET|O aquecimento|NOM|O observado|ADJ|O durante|PRP|O os|DET|O últimos|ADJ|O 50|CARD|O anos|NOM|O se|P|O deve|V|O muito|ADV|O provavelmente|ADV|O a|PRP|O um|DET|O aumento|NOM|O do|PRP+DET|O efeito|NOM|O estufa|NOM|O ,|VIRG|O causado|V|O pelo|PRP+DET|O aumento|NOM|O nas|PRP+DET|O concentrações|NOM|O de|PRP|O gases|NOM|O estufa|V|O de|PRP|O origem|NOM|O antropogênica|ADJ|O (|QUOTE|O incluindo|V|O ,|VIRG|O para|PRP|O além|ADV|O do|PRP+DET|O aumento|NOM|O de|PRP|O gases|NOM|O estufa|NOM|O ,|VIRG|O outras|ADJ|O alterações|NOM|O como|CONJ|O ,|VIRG|O por|PRP|O exemplo|NOM|O ,|VIRG|O as|DET|O devidas|NOM|O a|PRP|O um|DET|O maior|ADJ|O uso|NOM|O de|PRP|O águas|NOM|O subterrâneas|ADJ|O e|CONJ|O de|PRP|O solo|NOM|O para|PRP|O a|DET|O agricultura|NOM|O industrial|ADJ|O e|CONJ|O a|PRP|O um|DET|O maior|ADJ|O consumo|NOM|O energético|ADJ|O e|CONJ|O poluição|NOM|O )|QUOTE|O .|SENT|O
Estudos|NOM|O divulgados|V|O em|PRP|O abril|NOM|O de|PRP|O 2004|CARD|O procuraram|V|O demonstrar|V|O que|CONJSUB|O a|DET|O maior|ADJ|O intensidade|NOM|O das|PRP+DET|O tempestades|NOM|O estava|V|O relacionada|V|O com|PRP|O o|DET|O aumento|NOM|O da|PRP+DET|O temperatura|NOM|O da|PRP+DET|O superfície|NOM|O da|PRP+DET|O faixa|NOM|O tropical|ADJ|O do|PRP+DET|O Atlântico|NOM|I-LOC .|SENT|O
Esses|V|O fatores|NOM|O teriam|V|O sido|V|O responsáveis|ADJ|O ,|VIRG|O em|PRP|O grande|ADJ|O parte|NOM|O ,|VIRG|O pela|PRP+DET|O violenta|ADJ|O temporada|NOM|O de|PRP|O furacões|NOM|O registrada|V|O nos|PRP+DET|O Estados|NOM|I-LOC Unidos|NOM|I-LOC ,|VIRG|O México|NOM|I-LOC e|CONJ|O países|NOM|O do|PRP+DET|O Caribe|NOM|I-LOC .|SENT|O
No|NOM|O entanto|CONJ|O ,|VIRG|O enquanto|CONJ|O ,|VIRG|O por|PRP|O exemplo|NOM|O ,|VIRG|O no|PRP+DET|O período|NOM|O de|PRP|O quarto-século|V|O de|PRP|O 1945-1969|CARD|O ,|VIRG|O em|PRP|O que|PR|O ocorreu|V|O um|DET|O ligeiro|ADJ|O aquecimento|NOM|O global|ADJ|O ,|VIRG|O houve|V|O 80|CARD|O furacões|NOM|O principais|ADJ|O no|PRP+DET|O Atlântico|NOM|I-LOC ,|VIRG|O no|PRP+DET|O período|NOM|O de|PRP|O 1970-1994|CARD|O ,|VIRG|O quando|CONJ|O o|DET|O globo|NOM|O se|P|O submetia|V|O a|PRP|O uma|DET|O tendência|NOM|O de|PRP|O aquecimento|NOM|O ,|VIRG|O houve|V|O apenas|ADV|O 38|CARD|O furacões|NOM|O principais|ADJ|O .|SENT|O
Desde|NOM|O janeiro|NOM|O de|PRP|O 1979|CARD|O ,|VIRG|O os|DET|O satélites|NOM|O da|PRP+DET|O NOAA|NOM|I-ORG passaram|V|O a|PRP|O medir|V|O a|DET|O temperatura|NOM|O da|PRP+DET|O troposfera|NOM|O inferior|ADJ|O (|QUOTE|O de|PRP|O 1000m|V|O a|PRP|O 8000m|V|O de|PRP|O altitude|NOM|O )|QUOTE|O através|ADV|O da|PRP+DET|O monitorização|NOM|O das|PRP+DET|O emissões|NOM|O de|PRP|O microondas|NOM|O por|PRP|O parte|NOM|O das|PRP+DET|O moléculas|NOM|O de|PRP|O oxigénio|NOM|O na|PRP+DET|O atmosfera|NOM|O .|SENT|O
Devido|NOM|O à|PRP+DET|O inércia|NOM|O térmica|ADJ|O dos|PRP+DET|O oceanos|NOM|O terrestres|ADJ|O e|CONJ|O à|PRP+DET|O lenta|ADJ|O resposta|NOM|O de|PRP|O outros|ADJ|O efeitos|NOM|O indiretos|ADJ|O ,|VIRG|O o|DET|O clima|NOM|O atual|ADJ|O da|PRP+DET|O Terra|NOM|I-LOC não|ADV|O está|V|O em|PRP|O equilíbrio|NOM|O com|PRP|O o|DET|O condicionamento|NOM|O que|PR|O lhe|P|O é|V|O imposto|NOM|O .|SENT|O
A|NOM|O União|NOM|I-ORG Europeia|NOM|I-ORG pretende|V|O até|PRP|O 2050|CARD|O reduzir|V|O entre|PRP|O 60|CARD|O %|NOM|O e|CONJ|O 80|CARD|O %|V|O as|DET|O emissões|NOM|O de|PRP|O gases|NOM|O com|PRP|O efeito|NOM|O de|PRP|O estufa|NOM|O ,|VIRG|O aumentar|V|O em|PRP|O 30|CARD|O %|V|O a|DET|O eficiência|NOM|O energética|ADJ|O ,|VIRG|O aumentar|V|O para|PRP|O 60|CARD|O %|V|O a|DET|O percentagem|NOM|O de|PRP|O energias|NOM|O renováveis|ADJ|O ,|VIRG|O face|NOM|O ao|PRP+DET|O consumo|NOM|O energético|ADJ|O total|ADJ|O da|PRP+DET|O UE|NOM|I-ORG .|SENT|O
No|NOM|O entanto|CONJ|O ,|VIRG|O os|DET|O modelos|NOM|O atualmente|ADV|O usados|V|O não|ADV|O simulam|V|O todos|ADJ|O os|DET|O aspectos|NOM|O do|PRP+DET|O clima|NOM|O e|CONJ|O fazem|V|O várias|ADJ|O previsões|NOM|O erradas|ADJ|O para|PRP|O a|DET|O época|NOM|O actual|ADJ|O :|SENT|O nomeadamente|ADV|O ,|VIRG|O prevêem|V|O o|DET|O dobro|NOM|O do|PRP+DET|O aquecimento|NOM|O que|PR|O tem|V|O sido|V|O efetivamente|ADV|O observado|ADJ|O e|CONJ|O ,|VIRG|O por|PRP|O exemplo|NOM|O ,|VIRG|O uma|DET|O diminuição|NOM|O de|PRP|O pressão|NOM|O no|PRP+DET|O Oceano|NOM|I-LOC Índico|V|I-LOC ,|VIRG|O uma|DET|O área|NOM|O muito|ADV|O sensível|ADJ|O para|PRP|O o|DET|O sistema|NOM|O global|ADJ|O ,|VIRG|O quando|CONJ|O se|P|O observa|V|O o|DET|O contrário|NOM|O .|SENT|O
Com|V|O uma|DET|O media|V|O das|PRP+DET|O projeções|NOM|O ,|VIRG|O obtemos|V|O um|DET|O aumento|NOM|O da|PRP+DET|O áreas|NOM|O de|PRP|O savana|NOM|O na|PRP+DET|O América|NOM|I-LOC do|PRP+DET|O sul|NOM|O tropical|ADJ|O ,|VIRG|O dentre|PRP+PRP|O esses|DET|O modelos|NOM|O alguns|ADJ|O indicam|V|O diminuição|NOM|O das|PRP+DET|O chuvas|NOM|O na|PRP+DET|O Amazônia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O outros|P|O não|ADV|O indicam|V|O alteração|NOM|O ,|VIRG|O enquanto|CONJ|O um|DET|O deles|PRP+P|O chega|V|O projetar|V|O aumento|NOM|O das|PRP+DET|O chuvas|NOM|O .|SENT|O
Podem|V|O arrefecer|V|O a|DET|O Terra|NOM|I-LOC ,|VIRG|O ao|PRP+DET|O refletirem|V|O a|DET|O luz|NOM|O solar|ADJ|O para|PRP|O o|DET|O espaço|NOM|O ,|VIRG|O e|CONJ|O podem|V|O aquecê-la|V+P|O por|PRP|O absorção|NOM|O da|PRP+DET|O radiação|NOM|O infravermelha|ADJ|O radiada|V|O pela|PRP+DET|O superfície|NOM|O ,|VIRG|O de|PRP|O um|DET|O modo|NOM|O análogo|ADJ|O ao|PRP+DET|O dos|PRP+DET|O gases|NOM|O associados|ADJ|O ao|PRP+DET|O "|ADJ|O efeito|NOM|O de|PRP|O estufa|NOM|O "|V|O .|SENT|O
O|V|O nível|NOM|O dos|PRP+DET|O mares|NOM|O está|V|O aumentando|V|O em|PRP|O 0.01|CARD|O a|PRP|O 0.025|CARD|O metros|NOM|O por|PRP|O década|NOM|O o|DET|O que|PR|O pode|V|O fazer|V|O com|PRP|O que|PR|O no|PRP+DET|O futuro|NOM|O algumas|ADJ|O ilhas|NOM|O de|PRP|O países|NOM|O insulares|ADJ|O no|PRP+DET|O Oceano|NOM|I-LOC Pacífico|NOM|I-LOC fiquem|V|O debaixo|ADV|O de|PRP|O água|NOM|O .|SENT|O
(|QUOTE|O Fontes|NOM|O :|SENT|O IPCC|NOM|I-MISC para|PRP|O os|DET|O dados|NOM|O e|CONJ|O as|DET|O publicações|NOM|O da|PRP+DET|O grande|ADJ|O imprensa|NOM|O para|PRP|O as|DET|O percepções|NOM|O gerais|ADJ|O de|PRP|O que|PR|O as|DET|O mudanças|NOM|O climáticas|ADJ|O )|QUOTE|O .|SENT|O
Segundo|NOM|O alguns|ADJ|O estudos|NOM|O a|PRP|O China|NOM|I-LOC poderá|V|O ter|V|O já|ADV|O ultrapassado|V|O os|DET|O Estados|NOM|I-LOC Unidos|NOM|I-LOC como|CONJ|O maior|ADJ|O emissor|NOM|O de|PRP|O gases|NOM|O de|PRP|O efeito|NOM|O estufa|NOM|O .|SENT|O
O|V|O líder|NOM|O chinês|NOM|O Wen|NOM|I-PER Jiabao|NOM|I-PER exortou|V|O a|DET|O nação|NOM|O a|PRP|O redobrar|V|O os|DET|O seus|ADJ|O esforços|NOM|O no|PRP+DET|O combate|NOM|O à|PRP+DET|O poluição|NOM|O e|CONJ|O ao|PRP+DET|O aquecimento|NOM|O global|ADJ|O .|SENT|O
No|NOM|O ocidente|NOM|O ,|VIRG|O a|DET|O ideia|NOM|O da|PRP+DET|O influência|NOM|O humana|ADJ|O no|PRP+DET|O clima|NOM|O e|CONJ|O os|DET|O esforços|NOM|O para|PRP|O combatê-lo|V+P|O ganharam|V|O maior|ADJ|O aceitação|NOM|O na|PRP+DET|O Europa|NOM|I-ORG que|PR|O nos|PRP+DET|O Estados|NOM|I-LOC Unidos|NOM|I-LOC .|SENT|O
Este|V|O problema|NOM|O acendeu|V|O debates|V|O nos|PRP+DET|O Estados|NOM|I-LOC Unidos|NOM|I-LOC sobre|PRP|O os|DET|O benefícios|NOM|O em|PRP|O limitar|V|O as|DET|O emissões|NOM|O industriais|ADJ|O de|PRP|O gases|NOM|O do|PRP+DET|O efeito|NOM|O estufa|V|O para|PRP|O reduzir|V|O os|DET|O impactos|NOM|O no|PRP+DET|O clima|NOM|O versus|PRP|O os|DET|O efeitos|NOM|O que|PR|O isso|P|O causaria|V|O na|PRP+DET|O atividade|NOM|O econômica|ADJ|O .|SENT|O
(|QUOTE|O Desde|NOM|O então|CONJ|O a|DET|O Austrália|NOM|I-LOC ratificou|V|O o|DET|O protocolo|NOM|O de|PRP|O quioto|V|O .|SENT|O )|QUOTE|O
A|NOM|O China|NOM|I-LOC defende|V|O que|CONJSUB|O é|V|O "|V|O menos|ADV|O obrigada|V|O "|V|O a|PRP|O reduzir|V|O as|DET|O emissões|NOM|O ,|VIRG|O já|ADV|O que|CONJSUB|O sua|ADJ|O responsabilidade|NOM|O per|PRP|O capta|V|O e|CONJ|O emissões|NOM|O per|PRP|O capta|V|O são|V|O menores|ADJ|O do|PRP+DET|O que|PR|O a|DET|O dos|PRP+DET|O EUA|NOM|I-LOC .|SENT|O


Por|NOM|O Adams|NOM|I-LOC pode|V|O estar|V|O à|PRP+DET|O procura|V|O de|PRP|O :|SENT|O
Adams|NOM|I-LOC é|V|O um|DET|O apelido|NOM|O anglo-saxónico|ADJ|O ,|VIRG|O usado|ADJ|O por|PRP|O várias|ADJ|O personagens|NOM|O relevantes|ADJ|O :|SENT|O

Públio|NOM|I-PER Élio|NOM|I-PER Trajano|NOM|I-PER Adriano|NOM|I-PER ,|VIRG|O mais|ADV|O conhecido|V|O apenas|ADV|O como|CONJ|O Adriano|NOM|I-PER ,|VIRG|O foi|V|O imperador|NOM|O romano|ADJ|O de|PRP|O 117|CARD|O a|PRP|O 138|CARD|O .|SENT|O
Logo|NOM|O após|PRP|O a|DET|O morte|NOM|O de|PRP|O Trajano|NOM|I-PER ,|VIRG|O consta|NOM|O que|PR|O teria|V|O sido|V|O adotado|V|O por|PRP|O este|P|O em|PRP|O seu|ADJ|O leito|NOM|O de|PRP|O morte|NOM|O como|CONJ|O filho|NOM|O e|CONJ|O sucessor|NOM|O na|PRP+DET|O dignidade|NOM|O imperial|ADJ|O .|SENT|O
Muitos|NOM|O dizem|V|O ,|VIRG|O no|PRP+DET|O entanto|ADV|O ,|VIRG|O que|PR|O tal|P|O adoção|NOM|O teria|V|O sido|V|O uma|DET|O farsa|NOM|O engendrada|V|O pela|PRP+DET|O viúva|NOM|O de|PRP|O Trajano|NOM|I-PER ,|VIRG|O a|DET|O imperatriz|ADJ|O Plotina|NOM|I-PER .|SENT|O
Seja|NOM|O como|CONJ|O for|V|O ,|VIRG|O a|DET|O ascensão|NOM|O de|PRP|O Adriano|NOM|I-PER ao|PRP+DET|O trono|NOM|O imperial|ADJ|O foi|V|O imediatamente|ADV|O seguida|ADJ|O pela|PRP+DET|O execução|NOM|O sumária|ADJ|O de|PRP|O quatro|CARD|O importantes|ADJ|O ex-|NOM|O cônsules|NOM|O --|V|O entre|PRP|O eles|P|O o|DET|O príncipe|NOM|O mouro|ADJ|O e|CONJ|O comandante|NOM|O de|PRP|O um|DET|O contingente|NOM|O de|PRP|O cavalaria|NOM|O moura|ADJ|O no|PRP+DET|O exército|NOM|O romano|NOM|O Lúsio|NOM|I-PER Quieto|NOM|I-PER --|V|O expoentes|NOM|O da|PRP+DET|O política|NOM|O de|PRP|O conquistas|NOM|O militares|ADJ|O de|PRP|O Trajano|NOM|I-PER .|SENT|O
Na|NOM|O prática|NOM|O ,|VIRG|O isso|P|O significou|V|O renunciar|V|O às|PRP+DET|O conquistas|NOM|O recentes|ADJ|O --|V|O e|CONJ|O ,|VIRG|O a|PRP|O esta|DET|O altura|NOM|O ,|VIRG|O pouco|ADV|O mais|ADV|O do|PRP+DET|O que|PR|O teóricas|NOM|O --|V|O de|PRP|O Trajano|NOM|I-PER na|PRP+DET|O Mesopotâmia|NOM|I-LOC .|SENT|O
Segundo|NOM|O Dião|NOM|I-PER Cássio|NOM|I-PER ,|VIRG|O Adriano|NOM|I-PER teria|V|O também|ADV|O ordenado|ADJ|O a|DET|O demolição|NOM|O da|PRP+DET|O ponte|NOM|O construída|V|O por|PRP|O Trajano|NOM|I-PER sobre|PRP|O o|DET|O Danúbio|NOM|I-LOC ,|VIRG|O de|PRP|O forma|NOM|O a|PRP|O evitar|V|O uma|DET|O invasão|NOM|O das|PRP+DET|O províncias|NOM|O danubianas|ADJ|O tradicionais|ADJ|O a|PRP|O partir|V|O da|PRP+DET|O Dácia|NOM|I-LOC .|SENT|O
Durante|NOM|O o|DET|O seu|ADJ|O reinado|NOM|O ,|VIRG|O foi|V|O um|DET|O viajante|NOM|O incansável|ADJ|O ,|VIRG|O visitando|V|O as|DET|O várias|ADJ|O províncias|NOM|O do|PRP+DET|O império|NOM|O :|SENT|O parece|V|O ter|V|O passado|ADJ|O 12|CARD|O anos|NOM|O do|PRP+DET|O seu|ADJ|O reinado|ADJ|O fora|NOM|O de|PRP|O Roma|NOM|I-LOC .|SENT|O
Estas|NOM|O alegorias|NOM|O seriam|V|O mais|ADV|O tarde|ADV|O representadas|V|O como|CONJ|O uma|DET|O série|NOM|O de|PRP|O estátuas|NOM|O que|PR|O ,|VIRG|O após|PRP|O a|DET|O morte|NOM|O de|PRP|O Adriano|NOM|I-PER ,|VIRG|O seriam|V|O colocadas|V|O no|PRP+DET|O seu|ADJ|O templo|NOM|O em|PRP|O Roma|NOM|I-LOC
Foi|NOM|O o|DET|O arquiteto|NOM|O responsável|ADJ|O pela|PRP+DET|O construção|NOM|O do|PRP+DET|O Panteão|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Roma|NOM|I-LOC reconstruindo|V|O um|DET|O antigo|ADJ|O prédio|NOM|O muito|ADV|O menor|ADJ|O erguido|ADJ|O por|PRP|O Marco|NOM|I-PER Vipsânio|NOM|I-PER Agripa|NOM|I-PER ,|VIRG|O porém|CONJ|O mantendo|V|O a|DET|O velha|ADJ|O fachada|NOM|O com|PRP|O o|DET|O nome|NOM|O do|PRP+DET|O antigo|ADJ|O construtor|NOM|O .|SENT|O
Estes|V|O monumentos|NOM|O tinham|V|O um|DET|O significado|NOM|O político|ADJ|O :|SENT|O sua|ADJ|O construção|NOM|O geralmente|ADV|O significava|V|O uma|DET|O aliança|NOM|O em|PRP|O pé|NOM|O de|PRP|O igualdade|NOM|O abstrata|ADJ|O entre|PRP|O Roma|NOM|I-LOC e|CONJ|O a|DET|O cidade|NOM|O onde|PR|O eram|V|O erguidos|ADJ|O .|SENT|O
Nas|NOM|O vizinhanças|NOM|O desta|PRP+P|O construção|NOM|O ,|VIRG|O organizou|V|O um|DET|O bairro|NOM|O dentro|ADV|O do|PRP+DET|O estilo|NOM|O romano|ADJ|O de|PRP|O urbanismo|NOM|O ,|VIRG|O de|PRP|O maneira|NOM|O a|PRP|O poder|NOM|O igualar-se|V|O a|PRP|O um|DET|O rei|NOM|O mítico|ADJ|O de|PRP|I-LOC Atenas|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Teseu|NOM|I-PER .|SENT|O
Esta|NOM|O Atenas|NOM|I-LOC "|V|O romana|ADJ|O "|V|O era|V|O separada|V|O da|PRP+DET|O antiga|ADJ|O cidade|NOM|O por|PRP|O um|DET|O pórtico|NOM|O na|PRP+DET|O entrada|NOM|O do|PRP+DET|O qual|PR|O estava|V|O inscrito|ADJ|O :|SENT|O "|V|O Esta|P|O é|V|O a|DET|O cidade|NOM|O de|PRP|O Adriano|NOM|I-PER ,|VIRG|O e|CONJ|O não|ADV|O a|DET|O de|PRP|O Teseu|NOM|I-PER "|V|O .|SENT|O
Durante|NOM|O o|DET|O final|NOM|O do|PRP+DET|O reinado|NOM|O de|PRP|O Adriano|NOM|I-PER ,|VIRG|O um|DET|O movimento|NOM|O armado|V|O anti-romano|ADJ|O estourou|V|O no|PRP+DET|O interior|NOM|O da|PRP+DET|O Judéia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O comandado|V|O pelo|PRP+DET|O rebelde|NOM|O messiânico|ADJ|O que|PR|O viria|V|O a|DET|O ser|NOM|O conhecido|ADJ|O pelo|PRP+DET|O nome|NOM|O de|PRP|O Bar|NOM|I-PER Kochba|V|I-PER .|SENT|O
Não|NOM|O se|P|O sabe|V|O com|PRP|O certeza|NOM|O se|CONJ|O Adriano|NOM|I-PER participou|V|O ativamente|ADV|O da|PRP+DET|O guerra|NOM|O judaica|ADJ|O ,|VIRG|O e|CONJ|O em|PRP|O que|PR|O medida|NOM|O .|SENT|O
Roma|NOM|I-LOC decretou|V|O a|DET|O exclusão|NOM|O dos|PRP+DET|O judeus|NOM|O de|PRP|O Jerusalém|NOM|I-LOC ,|VIRG|O que|PR|O foi|V|O reconstruída|V|O como|CONJ|O cidade|NOM|O grega|ADJ|O e|CONJ|O passou|V|O a|PRP|O chamar-se|V+P|O Aelia|NOM|I-LOC Adriana|NOM|I-LOC .|SENT|O
Por|NOM|O isso|P|O no|PRP+DET|O Talmud|NOM|I-MISC ,|VIRG|O essa|DET|O revolta|ADJ|O ficou|V|O sendo|V|O chamada|V|O "|V|O a|DET|O guerra|NOM|O do|PRP+DET|O extermínio|NOM|O "|V|O .|SENT|O
Adriano|NOM|I-PER morreu|V|O em|PRP|O 138|CARD|O ,|VIRG|O em|PRP|O Roma|NOM|I-LOC .|SENT|O
Seu|NOM|O corpo|NOM|O foi|V|O depositado|V|O num|PRP+DET|O mausoléu|NOM|O ,|VIRG|O que|PR|O veio|V|O a|PRP|O ser|V|O o|DET|O castelo|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Santo|NOM|I-LOC Ângelo|V|I-LOC ,|VIRG|O em|PRP|O Roma|NOM|I-LOC .|SENT|O


Ramayana|NOM|I-MISC 6.33.45|CARD|O ;|SENT|O o|DET|O equivalente|ADJ|O exato|ADJ|O em|PRP|O sânscrito|NOM|O seria|V|O *rakṣinara|V|O ,|VIRG|O do|PRP+DET|O PIE|NOM|O hleks|V|O (|QUOTE|O i|NOM|O )|QUOTE|O -hnros|V|O )|QUOTE|O ou|CONJ|O um|DET|O composto|NOM|O gasto|ADJ|O do|PRP+DET|O tipo|NOM|O terpsimbrotos|NOM|O ,|VIRG|O cujo|PR|O significado|V|O original|ADJ|O seria|V|O "|V|O ele|P|O protege|V|O os|DET|O homens|NOM|O "|V|O .|SENT|O
Na|NOM|O Rússia|NOM|I-LOC o|DET|O nome|NOM|O era|V|O razoavelmente|ADV|O raro|ADJ|O até|PRP|O o|DET|O período|NOM|O do|PRP+DET|O czar|NOM|O Alexandre|NOM|I-PER I|NOM|I-PER da|PRP+DET|I-PER Rússia|NOM|I-PER ,|VIRG|O a|PRP|O partir|V|O do|PRP+DET|O qual|PR|O se|P|O tornou|V|O um|DET|O dos|PRP+DET|O primeiros|ADJ|O nomes|NOM|O mais|ADV|O comuns|ADJ|O do|PRP+DET|O país|NOM|O ,|VIRG|O ganhando|V|O um|DET|O número|NOM|O considerável|ADJ|O de|PRP|O variações|NOM|O e|CONJ|O abreviações|NOM|O .|SENT|O

Alexis|NOM|I-LOC pode|V|O se|P|O referir|V|O a|P|O :|SENT|O

Por|NOM|O Allen|NOM|I-LOC pode|V|O estar|V|O a|PRP|O procura|V|O de|PRP|O :|SENT|O


D.|NOM|I-PER Afonso|NOM|I-PER era|V|O o|DET|O único|ADJ|O filho|NOM|O e|CONJ|O herdeiro|NOM|O de|PRP|O D.|NOM|I-PER João|NOM|I-PER II|NOM|I-PER e|CONJ|O de|PRP|O D.|NOM|I-PER Leonor|NOM|I-PER ,|VIRG|O reis|NOM|O de|PRP|O Portugal|NOM|I-LOC .|SENT|O
O|V|O rei|NOM|O tanto|ADV|O adorava|V|O este|DET|O seu|ADJ|O filho|NOM|O que|PR|O ,|VIRG|O em|PRP|O sua|ADJ|O homenagem|NOM|O ,|VIRG|O baptizou|V|O de|PRP|O "|V|O Príncipe|NOM|I-LOC "|V|O a|DET|O ilha|NOM|O mais|ADV|O pequena|ADJ|O do|PRP+DET|O arquipélago|NOM|O de|PRP|O São|NOM|I-LOC Tomé|NOM|I-LOC e|CONJ|I-LOC Príncipe|NOM|I-LOC .|SENT|O
Ainda|NOM|O em|PRP|O criança|NOM|O ,|VIRG|O D.|NOM|I-PER Afonso|NOM|I-PER casou|V|O com|PRP|O a|DET|O princesa|NOM|O Isabel|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Aragão|NOM|I-PER ,|VIRG|O filha|NOM|O mais|ADV|O velha|ADJ|O dos|PRP+DET|O reis|NOM|O católicos|ADJ|O .|SENT|O
Isabel|NOM|I-PER I|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Castela|NOM|I-PER e|CONJ|O Fernando|NOM|I-PER II|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Aragão|NOM|I-PER tinham|V|O um|DET|O herdeiro|NOM|O ,|VIRG|O Juan|NOM|I-PER ,|VIRG|O que|PR|O era|V|O um|DET|O jovem|NOM|O frágil|ADJ|O que|PR|O não|ADV|O deveria|V|O chegar|V|O à|PRP+DET|O idade|NOM|O adulta|ADJ|O .|SENT|O
A|NOM|O sua|ADJ|O causa|V|O estava|V|O aparentemente|ADV|O perdida|V|O ,|VIRG|O quando|CONJ|O um|DET|O acidente|NOM|O salvou|V|O Castela|NOM|I-LOC e|CONJ|O Aragão|NOM|I-LOC de|PRP|O uma|DET|O anexação|NOM|O .|SENT|O
Ainda|NOM|O para|PRP|O mais|ADV|O ,|VIRG|O o|DET|O aio|NOM|O castelhano|NOM|O do|PRP+DET|O jovem|ADJ|O Afonso|NOM|I-PER desapareceu|V|O para|PRP|O Castela|NOM|I-LOC no|PRP+DET|O próprio|ADJ|O dia|NOM|O ,|VIRG|O depois|ADV|O de|PRP|O ter|V|O sido|V|O a|DET|O única|ADJ|O testemunha|NOM|O ocular|ADJ|O do|PRP+DET|O incidente|NOM|O .|SENT|O
Depois|NOM|O da|PRP+DET|O morte|NOM|O de|PRP|O D.|NOM|I-PER Afonso|NOM|I-PER ,|VIRG|O D.|NOM|I-PER João|NOM|I-PER II|NOM|I-PER nomeou|V|O como|CONJ|O sucessor|ADJ|O o|DET|O Duque|NOM|I-MISC de|PRP|I-MISC Beja|NOM|I-MISC ,|VIRG|O seu|ADJ|O primo|NOM|O ,|VIRG|O que|PR|O viria|V|O a|PRP|O governar|V|O como|CONJ|O D.|NOM|I-PER Manuel|NOM|I-PER I|NOM|I-PER de|PRP|I-PER Portugal|NOM|I-PER .|SENT|O



A|NOM|I-MISC Ideia|NOM|I-MISC Perigosa|NOM|I-MISC de|PRP|I-MISC Darwin|NOM|I-MISC
Através|NOM|O da|PRP+DET|O biologia|NOM|O ,|VIRG|O Darwin|NOM|I-MISC teria|V|O encontrado|V|O uma|DET|O solução|NOM|O para|PRP|O um|DET|O problema|NOM|O de|PRP|O filosofia|NOM|O antiga|ADJ|O :|SENT|O as|DET|O origens|NOM|O da|PRP+DET|O concepção|NOM|O .|SENT|O

Durante|NOM|O o|DET|O período|NOM|O neolítico|ADJ|O ,|VIRG|O as|DET|O principais|ADJ|O áreas|NOM|O agrícolas|ADJ|O estavam|V|O localizadas|V|O nos|PRP+DET|O vales|NOM|O dos|PRP+DET|O rios|NOM|O Nilo|NOM|I-LOC (|QUOTE|O Egito|NOM|I-LOC )|QUOTE|O ,|VIRG|O Tigre|NOM|I-LOC e|CONJ|O Eufrates|NOM|I-LOC (|QUOTE|O Mesopotâmia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O atualmente|ADV|O conhecida|V|O como|CONJ|O Iraque|V|I-LOC )|QUOTE|O e|CONJ|O rios|NOM|O Amarelo|NOM|I-LOC e|CONJ|O Azul|NOM|I-LOC (|QUOTE|O China|NOM|I-LOC )|QUOTE|O .|SENT|O
