
Por|NOM|O Luxemburgo|NOM|I-LOC ,|VIRG|O pode|V|O estar|V|O à|PRP+DET|O procura|V|O de|PRP|O :|SENT|O

A|NOM|O descoberta|V|O desta|PRP+P|O forma|NOM|O ritual|NOM|O de|PRP|O transmissão|NOM|O rendeu|V|O ao|PRP+DET|O pesquisador|NOM|O D.|NOM|I-PER Carleton|NOM|I-PER Gajdusek|NOM|I-PER o|DET|O Prêmio|NOM|I-MISC Nobel|NOM|I-MISC de|PRP|I-MISC Fisiologia/Medicina|NOM|I-MISC ,|VIRG|O no|PRP+DET|O ano|NOM|O de|PRP|O 1976|CARD|O .|SENT|O

Depois|NOM|O de|PRP|O algumas|ADJ|O mudanças|NOM|O na|PRP+DET|O formação|NOM|O e|CONJ|O alterações|NOM|O no|PRP+DET|O estilo|NOM|O sonoro|ADJ|O ,|VIRG|O o|DET|O Moody|NOM|I-ORG Blues|NOM|I-ORG conseguiu|V|O alcançar|V|O sucesso|NOM|O com|PRP|O suas|ADJ|O apresentações|NOM|O bombásticas|ADJ|O e|CONJ|O um|DET|O característico|ADJ|O som|NOM|O orquestral|ADJ|O .|SENT|O

Nascido|V|O num|PRP+DET|O distrito|NOM|O (|QUOTE|O borough|V|O )|QUOTE|O da|PRP+DET|O Grande|NOM|I-LOC Londres|NOM|I-LOC ,|VIRG|O na|PRP+DET|O juventude|NOM|O foi|V|O ,|VIRG|O sem|PRP|O sucesso|NOM|O ,|VIRG|O aprendiz|NOM|O de|PRP|O negociante|NOM|O de|PRP|O panos|NOM|O --|V|O a|DET|O sua|ADJ|O experiência|NOM|O nesta|PRP+P|O ocupação|NOM|O veio|V|O mais|ADV|O tarde|ADV|O a|P|O ser|V|O usada|ADJ|O como|CONJ|O material|ADJ|O para|PRP|O o|DET|O romance|NOM|O Kipps|V|I-MISC .|SENT|O
Nos|NOM|O seus|ADJ|O primeiros|ADJ|O romances|NOM|O ,|VIRG|O descritos|ADJ|O ,|VIRG|O ao|PRP+DET|O tempo|NOM|O ,|VIRG|O como|CONJ|O "|V|O romances|NOM|O científicos|ADJ|O "|V|O ,|VIRG|O inventou|V|O uma|DET|O série|NOM|O de|PRP|O temas|NOM|O que|PR|O foram|V|O mais|ADV|O tarde|ADV|O aprofundados|ADJ|O por|PRP|O outros|ADJ|O escritores|NOM|O de|PRP|O ficção|NOM|O científica|ADJ|O ,|VIRG|O e|CONJ|O que|PR|O entraram|V|O na|PRP+DET|O cultura|NOM|O popular|ADJ|O em|PRP|O trabalhos|NOM|O como|CONJ|O A|NOM|I-MISC Máquina|NOM|I-MISC do|PRP+DET|I-MISC Tempo|NOM|I-MISC ,|VIRG|O O|V|I-MISC Homem|NOM|I-MISC Invisível|ADJ|I-MISC e|CONJ|O A|NOM|I-MISC Guerra|NOM|I-MISC dos|PRP+DET|I-MISC Mundos|NOM|I-MISC .|SENT|O
Ele|NOM|O analisa|V|O a|DET|O dicotomia|NOM|O entre|PRP|O a|DET|O natureza|NOM|O e|CONJ|O a|DET|O educação|NOM|O e|CONJ|O questiona|V|O a|DET|O humanidade|NOM|O em|PRP|O livros|NOM|O como|CONJ|O A|NOM|I-MISC Ilha|NOM|I-MISC do|PRP+DET|I-MISC Dr.|NOM|I-MISC Moreau|NOM|I-MISC .|SENT|O
A|NOM|I-MISC Ilha|NOM|I-MISC do|PRP+DET|I-MISC Dr.|NOM|I-MISC Moreau|NOM|I-MISC ainda|ADV|O é|V|O mais|ADV|O sombria|ADJ|O .|SENT|O
No|NOM|O entanto|CONJ|O ,|VIRG|O desiludiu-se|V|O com|PRP|O a|DET|O crescente|ADJ|O rigidez|NOM|O doutrinária|ADJ|O dos|PRP+DET|O Bolcheviques|NOM|I-ORG e|CONJ|O ,|VIRG|O após|PRP|O um|DET|O encontro|NOM|O com|PRP|O Stálin|NOM|I-PER ,|VIRG|O convenceu-se|V+P|O de|PRP|O que|PR|O a|DET|O revolução|NOM|O correra|V|O terrivelmente|ADV|O mal|ADV|O .|SENT|O
A|NOM|O sua|ADJ|O correspondência|NOM|O com|PRP|O George|NOM|I-PER Bernard|NOM|I-PER Shaw|NOM|I-PER também|ADV|O foi|V|O publicada|V|O .|SENT|O

Um|NOM|O dos|PRP+DET|O pioneiros|NOM|O no|PRP+DET|O estudo|NOM|O da|PRP+DET|O sedimentologia|NOM|O foi|V|O o|DET|O engenheiro|NOM|O hidráulico|ADJ|O Hans|NOM|I-PER Albert|NOM|I-PER Einstein|NOM|I-PER ,|VIRG|O filho|NOM|O do|PRP+DET|O famoso|ADJ|O físico|ADJ|O Albert|NOM|I-PER Einstein|NOM|I-PER .|SENT|O
No|NOM|O Brasil|NOM|I-LOC o|DET|O estudo|NOM|O dos|PRP+DET|O sedimentos|NOM|O tem|V|O grande|ADJ|O importância|NOM|O por|PRP|O causa|NOM|O de|PRP|O inteferências|NOM|O antrópicas|ADJ|O ,|VIRG|O como|CONJ|O por|PRP|O exemplo|NOM|O ,|VIRG|O mau|ADJ|O uso|NOM|O do|PRP+DET|O solo|NOM|O ,|VIRG|O causando|V|O diversos|ADJ|O problemas|NOM|O pela|PRP+DET|O erosão|NOM|O ,|VIRG|O voçorocas|NOM|O ,|VIRG|O transporte|NOM|O de|PRP|O sedimentos|NOM|O nos|PRP+DET|O rios|NOM|O ,|VIRG|O depósitos|NOM|O em|PRP|O locais|NOM|O indesejáveis|ADJ|O e|CONJ|O assoreamento|NOM|O das|PRP+DET|O barragens|NOM|O .|SENT|O
No|NOM|O caso|NOM|O da|PRP+DET|O Usina|NOM|I-LOC hidrelétrica|ADJ|I-LOC de|PRP|I-LOC Tucuruí|NOM|I-LOC ,|VIRG|O por|PRP|O exemplo|NOM|O ,|VIRG|O foi|V|O calculado|V|O em|PRP|O 400|CARD|O anos|NOM|O o|DET|O tempo|NOM|O necessário|ADJ|O para|PRP|O o|DET|O assoreamento|NOM|O total|ADJ|O do|PRP+DET|O reservatório|NOM|O da|PRP+DET|O barragem|NOM|O .|SENT|O




Ichikawa|NOM|I-LOC é|V|O ,|VIRG|O de|PRP|O certa|ADJ|O forma|NOM|O ,|VIRG|O uma|DET|O cidade|NOM|O dormitório|NOM|O para|PRP|O muitos|ADJ|O habitantes|NOM|O que|PR|O trabalham|V|O em|PRP|O Tóquio|NOM|I-LOC e|CONJ|O que|PR|O viajam|V|O todos|ADJ|O os|DET|O dias|NOM|O até|PRP|O à|PRP+DET|O capital|NOM|O do|PRP+DET|O Japão|NOM|I-LOC .|SENT|O
O|V|O mais|ADV|O utilizado|V|O é|V|O o|DET|O comboio|NOM|O que|PR|O permite|V|O chegar|V|O ao|PRP+DET|O centro|NOM|O de|PRP|O Tóquio|NOM|I-LOC em|PRP|O cerca|NOM|O de|PRP|O meia|CARD|O hora|NOM|O .|SENT|O

Este|V|O tipo|NOM|O de|PRP|O habitat|NOM|O encontra-se|V+P|O nos|PRP+DET|O Bálcãs|NOM|I-LOC ,|VIRG|O na|PRP+DET|O Grécia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O na|PRP+DET|O Turquia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O no|PRP+DET|O norte|NOM|O da|PRP+DET|O África|NOM|I-LOC e|CONJ|O o|DET|O sudeste|NOM|O da|PRP+DET|O Ásia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O de|PRP|O onde|PR|O ele|P|O é|V|O nativo|ADJ|O .|SENT|O



Seu|NOM|O trabalho|NOM|O caracteriza-se|V+P|O pela|PRP+DET|O sensibilidade|NOM|O e|CONJ|O pela|PRP+DET|O capacidade|NOM|O de|PRP|O ouvir|V|O o|DET|O outro|ADJ|O ,|VIRG|O registrando|V|O sem|PRP|O sentimentalismos|NOM|O as|DET|O emoções|NOM|O e|CONJ|O aspirações|NOM|O das|PRP+DET|O pessoas|NOM|O comuns|ADJ|O ,|VIRG|O sejam|V|O camponeses|ADJ|O diante|PRP|O de|PRP|O processos|NOM|O históricos|ADJ|O (|QUOTE|O Cabra|NOM|I-MISC Marcado|NOM|I-MISC para|PRP|I-MISC Morrer|V|I-MISC )|QUOTE|O ,|VIRG|O moradores|NOM|O de|PRP|O um|DET|O enorme|ADJ|O condomínio|NOM|O de|PRP|O baixa|ADJ|O classe|NOM|O média|ADJ|O no|PRP+DET|O Rio|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Janeiro|NOM|I-LOC ,|VIRG|O metalúrgicos|NOM|O que|PR|O conviveram|V|O com|PRP|O o|DET|O então|ADV|O sindicalista|NOM|O Luis|NOM|I-PER Inácio|NOM|I-PER Lula|NOM|I-PER da|PRP+DET|I-PER Silva|NOM|I-PER ,|VIRG|O etc|X|O .|SENT|O
Ganhou|V|O um|DET|O concurso|NOM|O de|PRP|O televisão|NOM|O respondendo|V|O perguntas|NOM|O sobre|PRP|O Charles|NOM|I-PER Chaplin|NOM|I-PER .|SENT|O
Foi|NOM|O gerente|NOM|O de|PRP|O produção|NOM|O do|PRP+DET|O primeiro|CARD|O filme|NOM|O produzido|V|O pelo|PRP+DET|O CPC|NOM|I-PER ,|VIRG|O o|DET|O longa-metragem|NOM|O de|PRP|O episódios|NOM|O Cinco|NOM|I-PER Vezes|NOM|I-PER Favela|NOM|I-PER .|SENT|O
O|V|O filme|NOM|O se|P|O chamaria|V|O Cabra|NOM|I-MISC Marcado|NOM|I-MISC para|PRP|I-MISC Morrer|NOM|I-MISC ,|VIRG|O e|CONJ|O chegou|V|O a|PRP|O ter|V|O duas|CARD|O semanas|NOM|O de|PRP|O filmagens|NOM|O ,|VIRG|O até|PRP|O o|DET|O Golpe|NOM|I-MISC Militar|V|I-MISC de|PRP|I-MISC 1964|CARD|I-MISC .|SENT|O
Em|NOM|O 1981|CARD|O ,|VIRG|O Coutinho|NOM|I-PER reencontrou|V|O os|DET|O negativos|NOM|O de|PRP|O Cabra|NOM|I-MISC Marcado|NOM|I-MISC para|PRP|I-MISC Morrer|NOM|I-MISC ,|VIRG|O que|PR|O haviam|V|O sido|V|O escondidos|V|O da|PRP+DET|O polícia|NOM|O por|PRP|O um|DET|O membro|NOM|O da|PRP+DET|O equipe|NOM|O ,|VIRG|O e|CONJ|O resolveu|V|O retomar|V|O o|DET|O projeto|NOM|O .|SENT|O
O|V|O filme|NOM|O ficou|V|O pronto|ADV|O em|PRP|O 1984|CARD|O e|CONJ|O ganhou|V|O 12|CARD|O prêmios|NOM|O em|PRP|O festivais|NOM|O internacionais|ADJ|O ,|VIRG|O no|PRP+DET|O Rio|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Janeiro|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Havana|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Paris|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Berlim|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Setúbal|NOM|I-LOC ,|VIRG|O etc|X|O .|SENT|O

Narradores|NOM|I-MISC de|PRP|I-MISC Javé|NOM|I-MISC (|QUOTE|O 2003|CARD|O )|QUOTE|O é|V|O seu|ADJ|O segundo|CARD|O filme|NOM|O longa|ADJ|O metragem|NOM|O com|PRP|O cineasta|NOM|O .|SENT|O
Seu|NOM|O primeiro|ADJ|O longa|ADJ|O metragem|NOM|O se|P|O chama|V|O Kenoma|V|I-MISC (|QUOTE|O 1997|CARD|O )|QUOTE|O .|SENT|O
Entrou|V|O para|PRP|O o|DET|O Partido|NOM|I-ORG Popular|NOM|I-ORG Democrático|NOM|I-ORG ,|VIRG|O que|PR|O adoptou|V|O o|DET|O nome|NOM|O de|PRP|O Partido|NOM|I-ORG Social|NOM|I-ORG Democrata|NOM|I-ORG (|QUOTE|O Portugal|NOM|I-LOC )|QUOTE|O PPD/PSD|NOM|I-ORG ,|VIRG|O em|PRP|O 1976|CARD|O .|SENT|O
Em|NOM|O 1978|CARD|O ,|VIRG|O foi|V|O líder|NOM|O interino|ADJ|O do|PRP+DET|O partido|NOM|O ,|VIRG|O devido|NOM|O à|PRP+DET|O ausência|NOM|O Francisco|NOM|I-PER Sá|NOM|I-PER Carneiro|NOM|I-PER .|SENT|O


Hofmann|NOM|I-PER ,|VIRG|O depois|ADV|O da|PRP+DET|O popularização|NOM|O da|PRP+DET|O droga|NOM|O para|PRP|O fins|NOM|O não|ADV|O medicinais|ADJ|O ,|VIRG|O passou|V|O a|DET|O se|P|O referir|V|O ao|PRP+DET|O LSD|NOM|O como|CONJ|O o|DET|O seu|ADJ|O filho|NOM|O problemático|ADJ|O .|SENT|O
Albert|NOM|I-PER Hofmann|NOM|I-PER morreu|V|O de|PRP|O ataque|NOM|O do|PRP+DET|O coração|NOM|O em|PRP|O 29|CARD|O de|PRP|O abril|NOM|O de|PRP|O 2008|CARD|O na|PRP+DET|O cidade|NOM|O de|PRP|O Burg|NOM|I-LOC im|V|I-LOC Leimental|NOM|I-LOC ,|VIRG|O próximo|ADJ|O de|PRP|O Basiléia|NOM|I-LOC ,|VIRG|O Suíça|NOM|I-LOC .|SENT|O



Murilo|NOM|I-PER Salles|NOM|I-PER (|QUOTE|O Rio|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Janeiro|NOM|I-LOC ,|VIRG|O ?|SENT|O

Considerado|NOM|O um|DET|O dos|PRP+DET|O mais|ADV|O importantes|ADJ|O cineastas|NOM|O do|PRP+DET|O país|NOM|O ,|VIRG|O seu|ADJ|O filme|NOM|O Vidas|NOM|I-MISC Secas|NOM|I-MISC ,|VIRG|O baseado|V|O na|PRP+DET|O obra|NOM|O de|PRP|O Graciliano|NOM|I-PER Ramos|NOM|I-PER ,|VIRG|O é|V|O um|DET|O dos|PRP+DET|O filmes|NOM|O brasileiros|ADJ|O mais|ADV|O premiados|V|O em|PRP|O todos|ADJ|O os|DET|O tempos|NOM|O ,|VIRG|O sendo|V|O reconhecido|ADJ|O como|CONJ|O obra-prima|NOM|O .|SENT|O
Em|NOM|O 2006|CARD|O ,|VIRG|O foi|V|O eleito|V|O para|PRP|O a|DET|O Academia|NOM|I-ORG Brasileira|NOM|I-ORG de|PRP|I-ORG Letras|NOM|I-ORG ,|VIRG|O ocupando|V|O a|DET|O cadeira|NOM|O 7|CARD|O ,|VIRG|O cujo|PR|O patrono|V|O é|V|O Castro|NOM|I-PER Alves|NOM|I-PER .|SENT|O



Nasceu|V|O na|PRP+DET|O cidade|NOM|O do|PRP+DET|O Rio|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Janeiro|NOM|I-LOC em|PRP|O 8|CARD|O de|PRP|O outubro|NOM|O de|PRP|O 1905|CARD|O e|CONJ|O faleceu|V|O na|PRP+DET|O cidade|NOM|O de|PRP|O São|NOM|I-LOC Paulo|NOM|I-LOC em|PRP|O 8|CARD|O de|PRP|O setembro|NOM|O de|PRP|O 2000|CARD|O ,|VIRG|O devido|NOM|O a|PRP|O problemas|NOM|O cardíacos|ADJ|O .|SENT|O
Foi|NOM|O o|DET|O primeiro|NOM|O brasileiro|ADJ|O a|PRP|O atuar|V|O em|PRP|O Hollywood|NOM|I-LOC .|SENT|O



Romano|NOM|I-LOC ,|VIRG|O de|PRP|O origem|NOM|O modesta|ADJ|O ,|VIRG|O exerceu|V|O quando|CONJ|O jovem|ADJ|O o|DET|O ofício|NOM|O de|PRP|O "|V|O vestararius|NOM|O "|V|O (|QUOTE|O responsável|ADJ|O pelas|PRP+DET|O roupas|NOM|O e|CONJ|O pelos|PRP+DET|O objetos|NOM|O preciosos|ADJ|O )|QUOTE|O da|PRP+DET|O basílica|NOM|I-LOC de|PRP|I-LOC Latrão|NOM|I-LOC ,|VIRG|O em|PRP|O Roma|NOM|I-LOC .|SENT|O
No|NOM|O mesmo|ADJ|O dia|NOM|O da|PRP+DET|O morte|NOM|O do|PRP+DET|O papa|NOM|O Adriano|NOM|I-PER I|NOM|I-PER (|QUOTE|O 26|CARD|O de|PRP|O dezembro|NOM|O de|PRP|O 795|CARD|O )|QUOTE|O ,|VIRG|O o|DET|O clero|NOM|O ,|VIRG|O contrariando|V|O abertamente|ADV|O a|DET|O nobreza|NOM|O romana|ADJ|O ,|VIRG|O nomeou-o|V+P|O papa|NOM|O .|SENT|O
Sua|V|O eleição|NOM|O provocou|V|O graves|ADJ|O desordens|NOM|O em|PRP|O Roma|NOM|I-LOC ,|VIRG|O sobretudo|ADV|O entre|PRP|O os|DET|O partidários|NOM|O do|PRP+DET|O papa|NOM|O que|PR|O morrera|V|O ,|VIRG|O que|PR|O viam|V|O seus|ADJ|O interesses|NOM|O ameaçados|V|O .|SENT|O
Em|NOM|O novembro|NOM|O de|PRP|O 800|CARD|O ,|VIRG|O Carlos|NOM|I-PER Magno|NOM|I-PER foi|V|O a|DET|O Roma|NOM|I-LOC e|CONJ|O convocou|V|O um|DET|O sínodo|NOM|O para|PRP|O discutir|V|O os|DET|O fatos|NOM|O ocorridos|ADJ|O em|PRP|O 25|CARD|O de|PRP|O abril|NOM|O .|SENT|O
Foi|NOM|O levado|V|O a|PRP|O isso|P|O por|PRP|O considerações|NOM|O de|PRP|O caráter|NOM|O ecumênico|ADJ|O ,|VIRG|O que|PR|O tendiam|V|O a|PRP|O salvaguardar|V|O a|DET|O unidade|NOM|O com|PRP|O a|DET|O Igreja|NOM|I-MISC Ortodoxa|V|I-MISC ,|VIRG|O contrária|ADJ|O a|DET|O tal|ADJ|O acréscimo|NOM|O .|SENT|O

Guy|NOM|I-PER Fawkes|NOM|I-PER era|V|O o|DET|O responsável|NOM|O por|PRP|O guardar|V|O os|DET|O barris|NOM|O de|PRP|O pólvora|NOM|O que|PR|O seriam|V|O utilizados|V|O para|PRP|O explodir|V|O o|DET|O parlamento|NOM|O inglês|ADJ|O durante|PRP|O a|DET|O sessão|NOM|O .|SENT|O
Porém|NOM|O a|PRP|O conspiração|NOM|O foi|V|O desarmada|ADJ|O e|CONJ|O após|PRP|O o|DET|O seu|ADJ|O interrogatório|NOM|O e|CONJ|O tortura|NOM|O ,|VIRG|O Guy|NOM|I-PER Fawkes|NOM|I-PER foi|V|O executado|V|O na|PRP+DET|O forca|NOM|O por|PRP|O traição|NOM|O e|CONJ|O tentativa|NOM|O de|PRP|O assassinato|NOM|O .|SENT|O